<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home on D5</title>
    <link>https://d5.work/</link>
    <description>Recent content in Home on D5</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 14 Jan 2015 08:32:55 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://d5.work/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>袋鼠日记</title>
      <link>https://d5.work/posts/dai-shu-ri-ji/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2015 08:32:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/dai-shu-ri-ji/</guid>
      <description>5月9日，星期四。晴，夜晚雷阵雨。 我决定从今天开始写日记来记录自己的生活，其实在我的内心里还有一种奢望，我希望将来这些日记能帮助人类学家或者是生物学家更好地了解这个时代，换言之，我已经认定自己的生活值得书写，我的言语与行动终究会在历史上刻下一道痕迹，这在今天之前都是狂妄的想法，恐怕会被住在天台上的那个家伙鄙视。不过今天中午发生的事让这一切变得顺理成章理所当然。
中午下班后出去吃午饭，和以往一样 每次都要路过一棵大榕树。今天树下挤满了人，密密麻麻围成了一个圈，没挤进去的人干脆站在路边的防护栏上，甚至有几个少年模样的人爬到了榕树上，所有人都 探着头津津有味地注视着场中央，个个显得兴趣盎然，看情形很像是一群鸭子围着食盆在进食。我不知道人群里面发生了什么，一股油然升起的责任感驱使我要去弄清楚。我踮起脚尖，几乎达到了可以跳芭蕾舞的姿势，结果也只能看到最前面一排人的后脑勺，如果是在平时，研究各种不同的后脑勺——其实你只要知道和指纹一 样这个世界上没有两个完全相同的后脑勺也就够了——也会有乐趣，但是现在不行，我迫切地需要开发出一条容许我的视线和场地中间畅通无阻的空中通道。可惜的 是，防护栏上几乎站满了人，好像春天一群燕子站在电线上。爬树又并非我的特长，在简历中特长一栏中从未填写过爬树，可见我的诚实。但此时诚实并不能帮我了解人群中间发生了什么。
太阳强烈，榕树像一把大伞遮掩着世界。我围着人群转了几圈，感觉身体渐渐开始发热。转到第三圈的时候，我似乎听见身 体里啪的一声，好像骨头折断的声音。要是对植物有所了解的话，很容易联想起深夜里竹笋悄悄拔节时发出的声响。我惊讶地发现脖子挟持着肩膀在肆无忌惮地往上 生长，要不了多久我就会变成一头长颈鹿。这个可怕的趋势让我吓了一跳，如果让我选择，我宁愿做一只袋鼠。幸好这个想法阻止了脖子自作主张的做法，终于停止了生长。如果再晚一点开始选择，也许我会有高度亲眼看到人群中央的场景。现在我只能在人群之外，默默地倾听着里面传出来的声音。好像有一台电视机在播放电 视剧，从有限的几句对话来推测，也是描写抗日时期的片子。
“局坐，这是松山明秀托人转送过来的东西。”
“松山明秀？这是个日本人吧？”
“不是，是个小清新装逼犯。”
“逮捕没有？”
“已经送到昌平去筛沙子了。”
“哈哈……”
我 一边根据演员的语气自己杜撰台词，一边伸过头从绿化带的灌木上采食嫩叶。叶子上面布满了尘土，嚼在嘴里像是一堆废纸。被太阳晒过之后，长在枝干下面的叶子 倒也温润可口。在我认真分辨各种不同生长期的绿叶味道差别的时候，道路旁边的一家工厂响起了撕心裂肺的铃声，声音急促得好像是着了火，我扭过头去看，满心 期待着冲天而起的浓烟，结果大失所望。人群像是听到警报一样，突然散了开去，就像抱成一团的蚂蚁被一个顽皮的小孩用开水泼了一下。榕树上登高望远的几只小 蚂蚁也溜下了树，随着那些大蚂蚁，川流不息地往工厂里爬去。终于到最后，只剩下我一个人，还有一个秃顶的中年人，恐怕是旁边西瓜摊的老板，他看了我一眼， 啪一下把电视关了。
回到公司，在座位上坐下，还没来得及喝口水，旁边一只长颈鹿将脖子伸到我的座位。长颈鹿是我的同事，我对他浑身人造皮革一般的皮肤深恶痛绝，这也是我不愿意变成一只长颈鹿的根本原因。
“戴舒，老板找你。”
我去洗手间洗了把脸。在那时才发现自己已经变成了一只袋鼠。虽然在西装革履的衬托下，这只袋鼠看起来温文儒雅，并且内置的皮袋也做工良好，但是我只是“宁 愿”而不是希望变成这副模样。任意对游戏角色使用变身卡的玩家果然让人哭笑不得。我蹑手蹑脚地穿过迷宫一般的办公室，尽量不引起其他同事的注意，最后成功 到了老板办公室的门口。
老板是一只狮子。看到我走进去，他从桌子后面抬起那长满鬃毛的头颅，用力瞪了我一眼。一瞬间我很害怕他会扑过来，撕 咬我的喉咙，幸好他没有那样做。可能是怕影响不好，毕竟这是他的公司，如果被人知道他在自己的公司里咬死了一位员工，以后恐怕再也没有人给他干活了。也许 没有那么复杂，只是单纯的因为办公桌过于宽大，一只脑满肠肥的狮子是不能一跃而过的。总之，我暗自庆幸自己能活着坐在老板对面的椅子上。我偷偷打量着这只狮子，看到他放在桌面上的双手的指甲在玻璃上映出了凌厉的倒影。我若无其事地伸直身体，企图认真观察一下老板藏在椅子后面的尾巴。
“戴舒，你明天和小常一起去扫街。你们两人上个月的业绩非常糟糕……”
我垂头丧气地回到自己的座位。长颈鹿——也就是老板口中的小常——奇怪地看了我一眼。我毫不留情地仰着头回敬了一眼。虽然他的脖子比我的要长，但这并不代表 我必须在他面前低声下气，何况我胸前还有个皮袋，就这一点，一群长颈鹿加起来也比不上。随即我又悲哀地想到，作为食草动物，一群长颈鹿加上一只袋鼠，也比不上食肉的狮子。
5月11日，星期六。晴。 昨天晚上和住在天台上的怪物一起喝酒，一直喝到今天早上，我的昨天实际上刚刚才结束。喝酒的时候，我偷偷地把啤酒倒进胸前的袋子里，想试一下这个袋子是否防水。结果差不多整整一瓶珠江零度灌了进去都安然无恙。看那个怪物的神情，似乎没有发觉，也可能是装作不知道。
昨天上午，奉老板之命，我和长颈鹿一起去扫街。
长颈鹿脖子上挂着一个大背包，里面装满了公司的游戏卡。公司所有的利润都来自这些小光盘。除了几个程序员，其他的员工都在销售。刚进公司的时候，我也认真了 解过这些产品，最畅销的一款是叫做《女王养成进阶版》的游戏，名字听起来很色情，封面看起来也是如此。一个摩登女郎左手叉腰，右手握住一支皮鞭，身边站着 一头雄赳赳的狮子，我现在非常怀疑这头狮子的原型是我们老板。实际上，这是一款无聊至极披着性感外衣的儿童游戏，出乎意料之外的是，很多男人会购买，大概 是被封面给欺骗了吧。
出发之前，长颈鹿写了几张纸条，说这是几个住宅大厦，然后揉成一团，让我挑一个。我随便拿了一个，打开一看写着“长丰大厦”。到达长丰大厦之后，我和长颈鹿装作若无其事的样子走进大厦，门口的保安嗫嚅着说了什么，我们甚至都没有听清。大厅里，一个长着三角眼的年轻人百无聊赖地坐在沙发上看报纸。进电梯的时候，看到长颈鹿弯下脖子，我才意识到我们不属于这个世界，谁会买一只长颈鹿和一只袋鼠推销的东西？我的信心一下子就荡然无存了，斜着眼睛一看，还好电梯里男男女女都没有注意到我们。在第15层我们走出来，长颈鹿摆出一副准备大干一场的模样，深吸了一口气，开始敲门。我站在空荡荡的走廊里，感到无所适从。几分钟过去了，听见另外一部电梯叮的一声，一个男人和一个穿着红裙子的女人带着一个小孩走出来。看到这个男人，我吃了一 惊，怎么看都好像昨天那个西瓜摊老板，但是我也没有办法确认。这时，听见那个小孩指着我大叫起来。
“妈妈，这里有一只袋鼠。”
“别胡说，做人要有礼貌。先生，对不起，小孩不懂事。”
孩子的妈妈满脸堆笑向我道歉。我装作若无其事地冲她点点头，心里却在想“糟糕，到底被人给察觉了”。三个人向着走廊深处走去，我看着他们的背影消失在转角。 长颈鹿不知道跑到哪里去了，大概和我一样，他也许会遇到能够将他从人群中分辨出来的人，如果不是一个小孩，大概那人会报警吧，胆子小的人，听到敲门声打开 门一看一只长颈鹿带着标准的推销笑容站在门口，大概会晕死过去。
5月12日，星期天。阴。 今天是母亲节，祝愿天下的妈妈都幸福，我连给妈妈打个电话都没有勇气，如果让她知道我已经变成了一只袋鼠，一定会很伤心。浏览新闻的时候，在网页一个不起眼的角落里发现了一条新闻《市 民目击袋鼠现身繁华街市》。自从变成袋鼠之后，我对袋鼠这个字眼特别敏感。我打开这条新闻，漫不经心地看了下去，看完才觉得害怕起来。
新闻说在某个街道，一位在榕树下摆西瓜摊的中年男子声称见到一只袋鼠突然出现在人群背后，啃食防护带的灌木，然后沿着街道奔走，最终拐进了一幢写字楼。记者根 据中年男子的指示，去该写字楼实地调查，却没有任何发现。我突然明白了这个西瓜摊的老板看到只剩下我一个人时为什么会把电视关掉，不止是为了节省电费，主要的原因大概还是他认为袋鼠应该看不懂电视。已经有越来越多的人察觉到我的真面目了，再这样下去，迟早会被逮到的。
关掉电脑，我给小敏打了个电话请假。小敏是公司唯一的女性，所有适合女性做的工作都在她的工作范围之内，当然包括考勤这些事。我忍住要告诉小敏真相的欲望，只在电话中说有事要请几天假，电话那头只是淡淡地哦了一声。我握住无声的手机，额头顶在墙壁上，脑海中一片混乱。
5月13日，星期一。 昨晚做了个梦。梦到自己被关在一个大笼子里，笼子外面有许多人走来走去，还有一些人站在笼子跟前对着我指指点点。我在笼子里狂躁地打转，却找不到任何的出口。梦到这里就突然中断了，然后重复再重复。老板叫小敏打电话过来，骤然响起的铃声才把我从梦的漩涡中拉出来。
小敏告诉我，公司所在大厦的物业公司通知，要求所有在里面上班的人员都去体检。老板让我明天就去上班，如果觉得不适应工作，可以提出辞职。我知道这是小敏自作主张换了委婉的说法，老板的原话肯定是“不做就滚蛋”。不过我现在不能滚蛋，即使作为一只袋鼠，我也必须养活自己，我决定明天仍然去上班。看来那则新闻 已经引起某些人的重视了，他们知道了有一只袋鼠混迹在人类之中，体检不过是个借口，大概查找匹配的基因才是他们真正的目的吧。
我决定给长颈 鹿打个电话。星期五我们去长丰大厦推销游戏光盘的时候，他一张都没有卖出去，而我的运气比他好，在14层一个胖女人那里卖了一张，听胖女人说他老公喜欢 玩。后来我们才知道，这栋大厦里住的大多数是单身女人，是附近有名的情妇集中营。这只能说我们运气不好。我很想知道长颈鹿是怎样把老板应付过去的，他脖子那么长，老板发怒起来，恐怕会把他拧成一个麻花。
长颈鹿一直不接电话。也许他也被人发现了。
5月14日，星期三 今天星期三。自从知道长颈鹿出事之后，我不敢出门了。把手机电池拔了下来，怪物来敲门的时候，也假装不在家。
我没有去上班。呆在家里一整天研究去澳大利亚的行程。我知道那里是袋鼠的故乡，有很多袋鼠。也许他们有的生下来就是袋鼠，成长在妈妈的怀里，有的和我一样，在某天突然变成了袋鼠，惊慌失措，不远万里来到这片栖息地。
那里也许是唯一不会把袋鼠关进笼子里的地方吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>沼泽</title>
      <link>https://d5.work/posts/zhao-ze/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Aug 2014 14:01:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/zhao-ze/</guid>
      <description>每次经过城市中心公园的时候，我都会特意绕到公园中央，去参观一下那片沼泽。许多人一直认为在这座四百平方公里的城市里，能保留这样一小片沼泽地带不被钢筋混凝土侵蚀，是一个奇迹。二十平米左右的沼泽深不可测，顽强地生长在城市中央，它被比喻为城市的肚脐，与大地相连唯一的纽带，或者说是两千万人栖息的城市的呼吸器官。很少有人意识到这一片围着栏杆的黑黝黝的沼泽是一个牢笼。无论是漫不经心走过的人群，还是坐在栏杆前休憩的流浪者，没有人会回头认真打量沼泽，没有人会想到沼泽里困着一个生命。一个男人，名字叫做高周波的男人。
和刚来到这座城市的人一样，我对城市中央突兀地出现一片沼泽而不是喷泉水池也感到迷惑不解。问了周围许多人，没有人确切地知道原因。他们同样不明白缘由，却早已说服自己接受各种各样的解释。他们说这是这座城市的风格，他们说这是和大自然对话的通道。他们其实对此一无所知，却心安理得地不去追求答案。在建筑和道路布满这片平原之后，唯一的沼泽成了城市规划者的难题。没有人愿意看到一片黑色点辍在城市灿烂的色彩之上。然而，所有的技术手段在沼泽面前都失效了。开始是抽水，从沼泽中抽出的污水甚至灌满了城市周围的河流，差点引发了洪水，沼泽依然保持原样。后来他们考虑填海造田的方式，把混凝土浇下去，沼泽像一个无底洞，吸收了无数吨的水泥之后，丝毫没有改变原貌。在施工队束手无策的时候，城市管理者终于做出了退让，只在沼泽四周围上栏杆，放置了一个危险的标识，四面八方铺上混凝土。当这一切发生的时候，沼泽中有一双眼睛一直静静地注视着，忙碌的人们浑然没有察觉。他们只是隐约觉得这片沼泽有自己的生命，神圣不能侵犯的生命。却没有想到离他们的抽水机和搅拌机几米远的地方，有一个和他们一样结构的人类，困在原地无法自拔。
第一次在图书馆里看到这些，我真的是掩卷叹息了。近在咫尺，却不能呼救，命运的安排太过残酷。然而，这不是起点，也不是终点。城市的发展在高周波漫长的岁月中，也不过是白驹过隙一般的短暂时光。从亘古至今，沼泽提供了生命，换回高周波形影不离的陪伴。这种交换没有时限，一直到天荒地老，也不会征求高周波的赞同，似乎他在命运的考察之中被选定作为沧海桑田变化的见证者。终有一天，高周波会看到这座城市的衰落，大楼倒塌，人群迁徙，植物疯长，动物出没。当最后一丝人类生活的痕迹被风化之后，一切还给大地。此时高周波还是原来的自己，除了眼神中又多了一丝疲倦。他默默地站在沼泽中央，耐心地等待下一个文明的到来。这一切注定会发生，却在我们漠不关心的遥远的未来。中心公园建成后第五十年，有人发现了他的存在。城市管理者试图将高周波从沼泽中拖拉出来，他们以为这是拯救。沼泽毫不留情地击溃了他们愚蠢的想法。渔网、吊车钢索在沼泽面前不堪一击，甚至找不到一艘能浮在沼泽上面的船只。人类再一次妥协。他们换掉了危险的标识，新的标牌告诉人们有一个男人生活在这里。一切都是谜团，直到一个小男孩能隔着围栏和高周波对话。
高周波从家乡出发的时候，正值冬夜。满天的星光洒在路上，如水银泻地。高周波翻过高山，走进森林。森林黑暗如铁，天地寂静。夜游动物和精灵跟随身后，蹑足前行，上下翻飞。大树和花朵被惊醒，老虎重温旧梦。妖怪面目狰狞，坐在树梢一语不发。脚步穿梭，踩踏枯叶，回响纵横几千年几万里。高周波走出树林，来到夏天，来到平原边缘。第一步就陷入了沼泽。越挣扎陷得越深，天地广阔无人。不知道过了多少个春秋，高周波看着草履虫变成化石，看着大象在平原的河流中死去，看着松脂变成琥珀，看着藤曼在身边生长枯萎，看着一群人猿蹒跚地走出森林进入平原。时间如轮盘，不停旋转，没有起点，没有终点。
小男孩和高周波的对话被封存。老师们被告知，不允许在课堂上宣讲沼泽，不允许带学生参观沼泽。几十年的选择性遗忘很快就起了作用。人们忘记了沼泽中央住着一个人类，再也没有孩子在家长的带领下给高周波送去食物。围栏被加高加固，危险的标识重新竖起。高周波的名字被从所有公开的资料中抹去，宛如他从来没有存在，宛如二十平米的沼泽是一片没有生命的废墟。我找到小男孩的时候，他已经变成了一个动作僵硬的迟暮老人，他说不记得和高周波有过对话，即使是有，也许只是童年匪夷所思的幻想之中微不足道的那一个。
告别老人之后，我去中心公园看望了高周波。我告诉他，很久之前就想为他写一本传记，但是繁忙的工作沉重的生活一直让我抽不出时间，然后这个想法慢慢变得模糊，终于消失了。等到我猛然记起曾经的想法，这一切已经变得不可能了。我失去了所有的表达能力，消耗掉了所有的时间。看着镜子里满头的白发，才发觉时光飞逝，我和他不同，他永远不会老去。高周波没有回答，我像是一个对着沼泽在自言自语的疯子。我静静地陪着他坐了很久，直到夕阳西下才起身回家。走在路上，我想，即使写不了传记，至少能为高周波写点什么吧，哪怕几个字也行。在我心里，高周波已经变成了一本书，一本有着黑暗封面深不见底的书，一本无法形成铅字的书。
为一本不存在的书。是为序。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>心镜</title>
      <link>https://d5.work/posts/xinjing/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2014 02:44:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/xinjing/</guid>
      <description>1.
总有一个名字刻在心里，十年，二十年，永远不会忘记。
总有一个夏夜，一头水牛滑进湖泊。满天星光扑撒下来，波光粼粼。犄角忽隐忽现，一生的悲苦和荣耀凝注其中，背脊浮浮沉沉。山的影子，树的影子，灌木丛中夜行动物屏息凝神的影子。水牛把头埋进湖中，自己的影子铺天盖地，如巨大的铸铁块，黑暗沉重。他轻轻地划动四肢，涟漪荡漾，感觉自己是湖泊的伤口，无法痊愈。他向前游动，湖面辽阔，他游过湖泊，游过长江，游过太平洋，潜入水底，从地心进入银河。星辰闪耀，卫星从身边呼啸而过，空间站里忙碌的人们好奇地打量他。他回首观望家乡，蓝色星球静止，湖面平静，慈祥安宁。
一个名字飘过，从天边连到心里的某个角度，如努力挣脱引力的彗星一样撕扯着他，疼痛扎进身体。
水牛从小憩中惊醒，泪珠滑过眼角，沉到湖中，一群好奇的鱼追逐着直到湖底。他游上岸，抖动身体，水珠四散，好像游子被故乡抛弃。他捡起放在岸边的衣服。他穿上衣服，打好领带，努力把脚放到并排放着的四只皮鞋里。他轻轻地走上公路，脚步平稳，呼吸沉静。蹄声叩响，如快慢板变奏曲。
天亮后他回到公司，一只长颈鹿把一叠文件交给他。火灾。他驾着车到达现场。一片废墟。一头猪和一只狗相拥在一起，坐在路边嚎啕大哭，身边倒塌的房屋冒着浓烟。他皱了皱眉，转身找到负责现场的一只猫。猫对这种情况已经司空见惯，面无表情，声音冷漠。
“你想知道什么？”
他什么都不想知道。他只想逃离。他带着微笑向这只令人厌恶的老猫打听情况。没完没了，他想，灾难总是没完没了。他把资料记载笔记本上，点头谢过老猫，回到车里。毫无意义，和温柔的湖水相比，这一切毫无意义。他使劲甩了一下脑袋。道路向远方延伸，无边无际。身后浓烟冲天而起，直达半空，和公路组成半个十字架。他坐在十字架中心，茫然不知自己该去往何处。
2.
“你怎么搞的，这么明显的bug都没发现？”
高周波低着头坐在电脑前，任凭PM愤怒地指点着屏幕，一声不吭。都是自己的错误，当初给这个函数命名的时候，他还带着恶作剧一般的自嘲心理，同事们都无法理解他为什么要用水牛给一个函数命名。直到部署到服务器之后，过了好几天才发现了问题。函数逃逸，测试时任劳任怨的水牛函数在部署到服务器的路上从线路图中逃逸，消失在拥挤的几万行代码之中。调用无响应，日志也捕捉不到踪迹。这是重大的生产事故，PM的大发雷霆也在情理之中。水牛逃逸之后的几天内，由于函数缺失导致的内存泄漏已经导致了大量的能源浪费，作为事故始作俑者的上级，对PM的处罚也在公司的议事日程当中。所有的程序员都出动了，逐行检验代码，始终没有发现水牛的影子。没有发现函数逃逸的倾向，这是自己的工作失误。高周波低着头，等待着PM怒火的平息。
高周波从代码工厂辞职之后，去了一家保险公司，处理灾后理赔。水牛逃逸始终是一生的污点，每次走在街头，他四周张望，希望能看到一头水牛走过街角，希望能亲手把它抓捕回去。每次都是失望。以前的同事打来电话告诉他，航天局报告说宇航员在银河系中目睹了水牛的踪迹，等他们赶到天文台，射电望远镜中只有孤独的星星在天空燃烧，水牛又不知去向。灾难没完没了，繁杂的工作让高周波渐渐放弃了挽回以前工作失误的想法。处理一次灾难，高周波觉得自己是在弥补命运的一个漏洞。Bug无处不在，相比之下，自己犯下的并非是不可饶恕的错误。
火灾。高周波驾车赶往出事地点，一个长着猫脸的男子在指挥人们处理现场，人群喧闹不止。消防车忽闪着警示灯，水管如蟒蛇一样蜿蜒在地上。高周波挤进人群，个个尘土满面，灰头灰脸。高周波和猫脸男子打着招呼。了解现场发生的情况是工作的第一事项。猫脸男子看起来很不耐烦，或许是不满意有人打断他的工作。他仰着头上下打量了一下高周波，眯着眼问道：
“我以前是不是见过你？你想知道什么？”
他什么都不想知道。他只想逃离。他客气地打听着火灾的情况，一五一十地记录下来。他谢过猫脸男子，转身往回走。路边，一对男女抱在一起痛哭流涕，身边是倒塌的房屋，还在冒着浓烟。一片废墟。高周波疲惫地坐进汽车，不想回公司。他拿出地图，寻找最近的泳池。他只想静静地躺在水里休息。地图上道路纵横，好像一块PCB板。山丘起伏，建筑林立，电容电阻。地图上有个缺口，一片湖泊横亘其中，短路的源点。高周波发动汽车，顺着导航到达湖泊。这是内存泄漏的起点，水牛函数逃逸的地方，从水牛滑进湖泊开始，他的一生已然注定。高周波走到湖边，脱下衣服和鞋子。闭上眼睛，想象着水牛的姿势，身体刺进水面，短路形成，命运开始循环。太阳强烈，拍打尘世。
一个名字从高周波脑海中闪过，刻到心里。十年，二十年，永远不会忘记。
3.
句柄丢失，内存泄漏。虚实纠缠，情节无法自圆其说。永远有bug。
天黑了下来，房间如失效的代码块，安静暗淡。我关上电脑，戴上耳机，音乐开始流淌。我回忆起那时看到高周波的样子，时间和面目已然模糊不清，他骑着水牛在湖中悠然地游动，怡然自得。我不知道什么时候开始他失去了水牛。我打电话询问，他也毫无印象。多年来，我试图帮助高周波找到他的那头水牛，翻遍了整个世界的代码和文字，一无所获。我依靠着模糊的记忆自己创造，在虚空中雕刻出高周波和他的水牛，让他们相遇。我已经尽力，删掉了所有的冗余代码和连词。仍然失败，海子说，该得到的尚未得到，该丧失的早已丧失。在命运的程序中，高周波和他的水牛也许本来就不存在于同一个逻辑块中，一个在if中，另一个在else中。在相同的进程中互为始终却无法相遇，这是他的悲剧，也是我的悲剧。我在两个世界徘徊，一个已经死亡，另一个却无力诞生。
语笑嫣然。一个名字从黑夜里浮起，清晰如刻。
我终于失去了你。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>格瓦斯</title>
      <link>https://d5.work/posts/kvass/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jun 2013 14:05:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/kvass/</guid>
      <description>那天晚上7点忽然停电，我和小G踏着夜色去街区后面喝酒。
小G走进小卖部，在存放饮料酒水的冰箱里搜寻了一下，以询问的口气对老板娘说：格瓦斯？老板娘笑了起来，答道：现在没有，下次进货的时候给带几件。我疑惑地看着小G，心想：终于进化到格瓦斯的阶段了啊。没有格瓦斯，我们只好提了两瓶啤酒出来。啤酒才摆上桌，小G又跑了出去，不一会，拿着两瓶格瓦斯回来了。“这附近竟然有卖格瓦斯的地方？”“嗯，在旁边那个小售货亭里有，不要小看那里啊，那可是高端人士才光顾的售货亭哦。”小G笑着说道。大隐隐于市，世事莫不如此，总在我们眼睛看不到的地方存在着美丽得惨绝人寰的风景。格瓦斯孤独地躺在路边的售货亭里，身旁挤满了可乐和凉茶，那些停下的人们没有人会注意到它，足音再次响起，买饮料的人趿着拖鞋远去，一边仰头把饮料灌入嘴里，一边斜着眼光注意疾驰而来的汽车。失落时光和寂寞在冷冻冰柜中悄然蔓延，又是一天将要过去，格瓦斯耐心地等待着自己终老，直到过期的那一天。
我在路灯下的桔黄色天地里认真打量格瓦斯，心中澎湃万千。风油精一般内敛的墨绿色瓶盖，敌敌畏瓶子一般高雅的琥珀色瓶身，古朴的素描插画和字体，无一不衬托得它超凡脱俗。和啤酒瓜子们摆在一起，显得是那样的卓尔不群，莲出淤泥而不染，鹤立鸡群而不妖。三块钱无法衡量它的价值，甚至价格本身对它来说就是一种亵渎。芸芸众生终究鲁钝，三块钱能说明的只有它330毫升容积而已，而这种刻意的内敛和低调恐怕也难以为人所理解，格瓦斯溢彩流光的液体平静地包容着一切。每个世界都有一个主角，今晚注定格瓦斯。我激动地伸出手，拧开瓶盖，满含深情浅浅地喝了一口。
“真难喝。”小G皱起了眉头。
我忽然想起小时候村里有一头老牛，平日最喜欢啃树皮草根。虽然说布衣暖菜根香读书滋味长，但这头牛未必懂这个道理。人们把它牵到芳草茵茵的草地上，它仍然是捡草根吃。对于这头牛来说，也许这就是最好的生活。生命的多姿多彩总能容忍异类，那一瞬间迸发的火花短暂却真实。如果你抱怨格瓦斯味道不好，娃哈哈会原谅你，因为这是生活的谎言和报复。看过漫天烟火满地红尘之后，在这个大雨将至的夜晚，坐在地球上，静静地看着来往奔波的人们，喝一口格瓦斯，这才是生活。当然，如果座位下恰好有蚂蚁们在搬家那再好不过了。士为知己者死，女为悦己者容，被小G喝掉的那口格瓦斯大概死不瞑目吧。
“太甜了。”小G的味蕾代表脑细胞发表意见。路边摊油烟氤氲，一滴雨划过烟幕落在地上。小吃摊老板赶快手忙脚乱地把雨篷搭起来。我们两人默默地坐着，如同暗夜中的乌鸦。也许小G是对的，格瓦斯是甜的，浓稠得如同化不开的生死离别。醉生死，梦离别。遥远的北方冰天雪地，昏黄灯光下的小酒馆，一群大声喧闹的人们，在角落里坐着一位被放逐的诗人，他喝着格瓦斯，一语不发。香甜的格瓦斯让他想起故乡，想起自己一米八九的新娘。爱过方知轻重，醉过才知酒浓。啤酒清冽，白酒热烈，唯有格瓦斯在温柔中能溶解多少年前那回眸的一笑。格瓦斯层次分明的面包焦香和麦芽乳香如同闪电，那幸福的闪电静默如黑夜灿烂如春光。
喝完之后，小G当场表示要留着瓶子拍照上传到网上。我好意提醒他，最好瓶子里要留一点，不然很容易让人误会这个瓶子是捡来的，毕竟还是没有达到那个境界，喝格瓦斯甘之如饴的境界。但是心里却清楚，这样做也未必保险，喝了两口就扔掉的恐怕也大有人在。回到房间，我赶紧跑到水龙头上，接了自来水漱口，满嘴的麦芽糖味这才除掉大半。我盯着还剩下大半瓶的格瓦斯，标签上一个中年悲伤地坐在路边，身边架子上搁着一大桶的格瓦斯，已经是秋天了，他也许是在等待不期而遇的过客停下脚步。我想，这是卖格瓦斯的商人吧，看样子没卖出多少啊。
“活该，谁叫你TMD这么难喝。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>伤逝</title>
      <link>https://d5.work/posts/mourning/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2013 14:23:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/mourning/</guid>
      <description>马拉从学校出来，回家的路上要经过一片田野。春夏之交的暖风吹拂着脸庞，马拉走在田埂上，不时地抬头看看天空，白色的云朵悠然地飘着，太阳懒洋洋地照耀着田野，田里的水稻快抽穗了，鼓鼓地使劲向上生长着，满眼都是绿色在阳光中跳动。马拉在一条小溪边停下了脚步。溪水静静地流淌，一堆碎石挡住了流水，激起一圈白色的泡沫，泡沫细腻得和天上的白云一样。一朵紫色的小花骄傲地在岸边盛开着。马拉躺了下来，把书包枕在脑后，翘起了双脚，学着村里大人的样子，拔了一根青草叼在嘴里。一只青蛙从他身边跳过，诧异地看着这个小男孩，随即又一蹦一跳地跑远了。马拉闻到了青草和野花的香气，四周悄无人迹，只有植物和流水的声音。慢慢地马拉快睡着了，忽然想起要吃午饭，这才爬起来，沿着小溪走回去。走了一段，马拉瞧见溪里有小鱼在游动，马上高兴起来。他脱掉鞋子，把文具盒拿出来，一股脑儿把里面的铅笔和橡皮倒进书包里。他小心翼翼地滑进小溪，双手伸进水里，终于捧到了两条小鱼，他眉开眼笑地上岸，把小鱼放到文具盒里。马拉托着文具盒，拎着鞋子，心满意足地回家了。
经过三叔家门口，看到他家大门紧锁。马拉想起今天正好是赶集的日子，三叔一家一定是去镇上了。马拉回到家，找到一个大大的瓶子，把小鱼倒了进去，看见它们在畅快地游动，他放心下来。爸爸妈妈回到城里的时候，已经和三叔说好，让三叔照顾马拉，但是马拉不愿意住在别人家里，他只是去三叔家吃饭，晚上仍然回家睡觉。刚开始三叔和三婶还劝过几次，后来就随他去了。现在三叔不在家，马拉去厨房里东翻西找，准备给自己做顿午饭。结果只找到一些面条，也许是过年剩下来的。马拉记起妈妈煮面条的样子，烧一锅开水，然后把面条扔进去就煮熟了。在烧火的时候，马拉的眼睛被烟给熏到了，顿时眼泪流了下来，他拿手背使劲一擦，脸上留下了一道黑色的污迹。马拉端着面条爬上板凳，桌子上放着小鱼的玻璃瓶。马拉边看他们游动边吃面条。家里已经没有调料，连一点盐都找不到，马拉觉得面条不好吃，他夹着一根面条，对小鱼说：你们是不是也想吃啊。马拉把面条喂给小鱼，马拉心想，你们两个在一起可好了，还可以一起玩。马拉就想起了姐姐。
那时候，姐姐已经生病了，成天坐在院子里的枣树下织毛衣。枣树开着细细的花，衬着嶙峋的枝干很好看。马拉撅着屁股在泥地上挖知了的时候，姐姐就在不远处看着。她叫了一声“小拉过来”，马拉没有理她。等挖到两三只的时候，附近几个大孩子过来叫马拉去玩。马拉抓着知了跑到姐姐跟前，叫她帮自己看着小铲子。姐姐一把拽住马拉，生气地说“你看你多脏”，马拉看到自己手上的泥土有点不好意思。姐姐把打了一大半的毛衣放在椅子上，拿脸盆打来一盆水，用毛巾使劲地给马拉擦脸，马拉觉得脸皮都快被姐姐擦破了，抗议地扭动着身子。把手也洗干净之后，姐姐定定地看着马拉，忽然眼泪流了下来。姐姐轻声说”小拉过来“，把马拉拥在怀里。姐姐身上有一股凛冽的香气，马拉知道那是姐姐吃的药丸的气味。那些大孩子等得不耐烦，高声叫着马拉的名字。马拉顾不得了，从姐姐怀里挣脱出来，和小伙伴们奔向田野。马拉在自家的西瓜地里，找了一个个头最大的西瓜，用指甲刻了两个圆圈。马拉以为那两个圆圈就是自己的名字。等西瓜长熟之后，这个最大的西瓜就是自己的了。
那年夏天格外炎热。妈妈把马拉送到了外婆家，马拉很听话，妈妈告诉他爸爸妈妈要带着姐姐去很远的大医院看病。马拉在外婆家里过得很开心，认识了很多的伙伴，比在家里还多。他们一起上山采野果，去河里摸螃蟹，在稻田里挖泥鳅，没有一刻停下来的功夫。爸爸妈妈一直没有过来接他，后来还是外婆把他送回家。回到家里，马拉没有看到姐姐。他问妈妈，妈妈只是流泪，一句话都不说，爸爸蹲在院子里烟抽个不停。马拉知道姐姐已经不在了。马拉不记得自己哭了没有，只是一个人在院子里玩的时候，觉得心里很空，他扭头向枣树下看去，一片斑驳的树荫贴在地上。后来西瓜长熟了，马拉跑到田里去看，那两个圆圈已经结成了黑色的痂。马拉想到本来是要把这个西瓜分给姐姐吃，于是大哭起来。
吃完面条之后，马拉搬着凳子爬上墙头，隔壁小王的老婆正在院子里种菜。她拿着小铲子认真地翻着泥土，好像绣花一样。马拉想我也有那样一个小铲子，就是现在找不到了。马拉甜甜地叫了一声”阿姨“，问她爸爸妈妈有没有打电话过来。小王的老婆头也没抬，告诉他没有。马拉爬下凳子，回到屋里开始写作业，一块橡皮找不到了，马拉把书包抖了几下，发现橡皮夹在了课本里。写完作业之后，马拉开始画画。他在纸上画了两个大人，两个小孩。马拉心里说，这是爸爸妈妈，这是我和姐姐，爸爸妈妈城里的家里肯定没有小孩。画完之后，马拉举着画看了一下，又放下了。姐姐走了之后，爸爸妈妈就进城去找活干了，听大人们说，因为爸爸妈妈要还债。马拉知道还债就是把自己的东西给别人。马拉走到院子里，枣树上挂着一个秋千，那是爸爸过年回家给他做的。他坐到秋千上，缓缓地荡着。一只大猫带着一只小猫从院子里走过，马拉冲着它们叫了一声。小猫嗖地一下就跑到大猫背后去躲了起来，大猫侧着头看了马拉一眼，然后慢吞吞地带着小猫走了。
整个下午，马拉都在荡秋千，绳子磨着树干的吱吱声像老鼠一样咬着他。中间有两次他跑到三叔家去看，三叔家依旧大门紧闭。马拉一边荡着秋千，一边看着枣树的影子在地面上移动。天慢慢黑了下来，马拉感到肚子饿了。马拉爬上墙头，看到小王家院子里种了很多菜，里面有黄瓜。他踮着脚，够着手摘了两条黄瓜，手臂被黄瓜藤上的毛刺划出了一道血痕。吃过黄瓜之后，马拉又在黑暗中坐到秋千上，专心地数着在夜空中飞舞的萤火虫。夜渐渐深了，马拉走到屋里，关上大门。灯光照射下来，玻璃瓶晶莹剔透，小鱼儿也停止了游动，好像进入了梦乡。马拉怔怔地盯着玻璃瓶，万籁俱寂的黑夜让他觉得有点害怕。马拉打开电视，没有信号，嗞嗞的声音在屋子里响着。马拉爬上床，看着挂在床头的毛衣。马拉心想，不知道牛吃不吃黄瓜啊，马拉看见过一头牛在大口地嚼着西瓜，到后来连西瓜皮都咬碎吞了下去。马拉在漫无边际的胡思乱想中睡着了，房间里只剩下电视的噪声。马拉看到自己穿着姐姐织的毛衣坐在秋千上，姐姐在旁边轻轻地推着他，越荡越高，最后一直飞到了月亮上，他回过头看到姐姐站在枣树下面带微笑地注视着他，马拉开心地笑起来，笑声在夜色中向着远方飘荡。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>镖银</title>
      <link>https://d5.work/posts/biaoyin/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2013 14:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/biaoyin/</guid>
      <description>（舞台中央是一颗茂密的大树。江南从左侧上，面容憔悴，衣衫褴褛。）
江南：大地苍茫，不知我又该往何处去。父母俱被凶徒所害，举目无亲，贼子必斩草除根，除我而后快，可怜我手无缚鸡之力，父母之仇不能得雪，又无容身之地。罢了！这里恰有一颗大树，上天怜悯，我还是追随双亲于九泉之下吧。
（江南解腰带挂于树枝之上，欲自缢。一道亮光闪现，腰带断裂。从树上飘下一老者，红脸白眉。）
老者：年轻人，你要寻死我不阻你。不过这颗大树为我栖身之地，你死在我家门口，未免晦气。你还是另寻别处吧。
江南：老人家对不住。我只是因为父母为贼人所害，一时悲痛不能自已，没有留心冒犯长者，还望见谅。
老者：你这娃娃颇懂礼数，此事到此为止。看你身具内功，定是江湖子弟，不知令尊大名，为何人所害？
江南：（诧异地）内功？老人家莫非说笑？先父在黑木崖以打猎为生，不是江湖人物。我年少时体弱多病，先父倒是教过强身健体之法，也不过八段锦五禽戏之类，何来内功？五日前有两蒙面贼人闯入家中，幸得父母拼死保护，这才逃过一劫。我逃到崖下，举目观看，崖上火光冲天。想是贼人害我父母之后，焚烧草屋灭迹。这几日似有贼人追踪，然不见面目。我想与其死于仇人之手，不如自我了断，这才出此下策，实乃情非得已。
（脚步声从舞台左侧传来。）
老者：噤声，有人来！莫非你所说的仇人追踪而至？我看你本领微弱，难免会遭毒手。不如到树上躲避一阵，待你仇人走后再做打算。
（老者携江南飞身登上大树，隐于枝叶之中。一男一女上，皆佩剑。）
男子：师妹，我们走了已有多时，不如歇息一阵再走。
女子：师兄，还是继续赶路要紧。黑木崖已是不远，恨不得插翅飞去。三年前父亲银镖被劫，惨死当场，母亲因此郁郁而终，偌大七省绿林，竟无消息是何人所为。天可怜见，如今既已得知黑木崖上有对猎户夫妻当时竟在事发之地，我不去打听清楚心下不安。我们还是快走吧。
（男女下。一络腮胡大汉上。）
大汉：想我南宫北独行七省许多年，杀人无数，救人亦无数。虎威镖局镖银被劫，我亦早有耳闻。可恨凶手太过残忍，老镖头柳震及众镖师无一活口，却是不同武功痕迹。放眼江湖，如非多人作案，则只有我“君子豹”有此技艺。难怪近日流言飞起，暗指我是行凶之人，又听得黑木崖上有个猎户人家知晓详情，待我去打探清楚，定要还我清白。
（大汉下。）
老者：如此看来，你父母当时不幸身在是非之地，消息泄露，遭贼人灭口。贼子若是撞在我手，教他们知道霹雳手段。又有人来，怎的今日恁多江湖人物经过？
（少林二僧上。皆白须白眉）
僧一：方丈师兄，老衲有一事不明，还望方丈指教。老衲座下两弟子得方丈差遣去往何处，问之则敷衍塞责。老衲忝为达摩院首座，弟子行踪，请方丈明示。
方丈：此二人我已遣往黑木崖探听虚实。五日前猎户蒙难，似有人杀之灭口，我佛慈悲，焉能坐视不理。三年前一段公案，不承想到今日仍未了结。有传言说是南宫北所为。南宫北本是我少林子弟，虽已逐出门墙，如其行为不端，总要清理门户。慧明师弟，南宫北得你传授，如要诛恶，不可手下留情。
慧明：还有一事。三年前达摩院十八铜人奉方丈法旨外出，回山时皆污血满身，且众弟子人人携一布袋，不知何物。而后辛先生拜山造访，不知又为何事。
方丈：事已至此，想师弟已有察觉，隐瞒无益。众弟子带回山的，正是虎威镖局遭劫的十万两白银！此事详情待回山之后告知师弟，切勿胡乱猜疑。
（二僧下。）
老者：众人皆是为你父母而来，此事颇有蹊跷。既适逢其会，则当仁不让。待老朽助你一臂之力，定让你父母之仇沉冤得雪。你随我上黑木崖，我倒要看看哪只手在覆雨翻云！
（老者携江南飘然下树，从舞台右侧下。第一幕完。）
（黑木崖。背景为草房被焚后的废墟。镖局师兄妹站立当场。）
师兄：师妹，别过于难过。看这个景象，猎户一家多半已遭不测。我们再想其他办法给师父报仇。
师妹：谈何容易，现在连仇人姓甚名谁都不知道，找谁报仇？贼人能赶在我们前面杀人灭口，行踪诡异，爹爹都不是他的对手，就算他站在这里，我们又能怎样。江湖上已有传言是南宫北所为，只有君子豹才有如此功夫，以不同手法杀人。我想南宫北虽是个独行大盗，却颇具侠名，按理不会做出这些事来。退一步讲，真是南宫北所为，合我们虎威镖局上下之力，也未必能动人家分毫。
师兄：师妹不必过虑。俗话说天外有天人外有人，就算我们不是南宫北对手，少林焉能坐视不理？师父的生前好友又岂能不管不顾？总有办法治这恶贼，让他血债血偿。
（南宫北上。）
南宫北：我在老远听到二位谈及南宫北，不知我在什么地方得罪两位？
师兄：你就是南宫北？纳命来！
师妹：师兄切莫动手。
（师兄拔出佩剑砍向南宫北，南宫北轻轻一跃躲过宝剑。）
南宫北：哈哈，好说。你想要在下的性命，总得让在下死得瞑目。不知罪从何出？
师兄：奸贼，三年前伏虎涧那一桩凶案可是你犯下的？若要人不知，除非己莫为。你以为杀了猎户全家就没人知道你的恶行么？
师妹：师兄，未有证据之前不要妄下定论。
南宫北：正是，还是这个妹子明晓事理。不知二位何人，为何对此事如此关心？
师妹：我是虎威镖局的柳飘飘，翻掌震西天柳震就是先父。这是我师兄莫无恼。我们听得一些消息，说是南宫先生和先父之死颇有关联，师兄情急之下动起手来，恕罪则个。
南宫北：不瞒二位，我也是听到风声才赶来黑木崖，想这世上只有这个猎户能还我清白，结果还是迟了一步。从今往后，我是百口莫辩了。
（少林二僧上。）
南宫北：师父，您怎么下山到了此地？见过方丈。
慧明：孽徒，为师问你，三年前伏虎涧的事可是你做下的？
南宫北：请师父相信徒儿，徒儿没有做过。江湖传言徒儿行凶，多是因为徒儿会那一招”随心所欲“，能施展不同手段。徒儿赶来此地，也是为了查个水落石出，不想来迟一步，知情人已被灭口。这二位是柳大侠的后人和弟子。
柳飘飘：见过大师。
莫无恼：见过大师。敢问大师相信你弟子的一番话么？
慧明：贫僧不打诳语，未有确切证据指认是小徒所为之前，贫僧还是相信此事另有内情。
方丈：既然柳施主和莫施主不是外人，老衲有一事相告。三年前辛先生上山拜托少林相助，暗中保护柳镖头一路，托运之镖银关系重大，辛先生虽人手众多，高手却是匮乏。十八铜人奉老衲之命下山，不想仍是晚了一步。据弟子们回山禀报所言，等他们赶到伏虎涧，令尊已然遇害。众弟子循着镖车痕迹追赶，在十里外终于和强人遭遇，两方互不言语混战当场。待将敌人全歼之后，十八铜人才发现这伙强人皆是金兵所扮。清理现场之时，一弟子瞧见一黑衣人背影逸去，追赶不及。众弟子只得将镖银运送回山，再做打算。少林弟子既已现身伏虎涧，令尊等又是被不同武功所害，恐柳施主有所怀疑，故将隐情相告。
柳飘飘：多谢大师指点，晚辈等虽已听闻此事，却是不敢对少林高僧有所猜疑。不知大师是否知晓那黑衣人究竟是何人？
方丈：三年来，老衲也是多番查探，奈何毫无头绪。武林之中，有此技艺者虽只南宫北一人，但据那弟子所言，黑衣人背影绝无可能是南宫北，那黑衣人逃逸之时，右足颠簸似是不便。武林之中跛足者虽众，武艺高强者却是一个也无。是以老衲对南宫北虽有所怀疑，却也无真凭实据。
柳飘飘：如此说来，先父只能含恨九泉么？
莫无恼：师妹莫要悲痛，有少林大师相助，真相总会水落石出。
（第二幕完。）
（跛足黑衣人上，在舞台左侧停下。）
黑衣人：一着不慎，满盘皆输。本想挑动天下武林和少林为敌，不料虎威镖局竟和少林冰释前嫌，甚至连南宫北也一并放过。事到如今，只有下狠手了。
（黑衣人走到五人跟前站住。）
南宫北：呔，你是何人？
黑衣人：你不认得我，方丈应该认得。我藏身少林五年曾见过方丈一面，后来在黄河渡口方丈还暗中考量我的武艺。你们不是千方百计地要寻我么？怎么我站在这里，却是对面不相识？
慧明：施主就是老衲座下弟子看到的黑衣人？
黑衣人：正是。可笑尔等千里追凶，对在下却是一无所知，今日我要你们死得明明白白，在下江湖人称天算子黑泽明是也。此地已被弓箭手包围，只要我一声令下，教你们粉身碎骨。
方丈：施主韬光养晦老衲眼拙。三年前伏虎涧凶案真是施主所为？
柳飘飘：你就是杀害我父亲的凶手？
黑泽明：不错。柳老头和叛军暗通款曲与我大金为敌，叛军的辛先生叫他押运一批军饷至前线，被我得知，焉能让其得逞。本欲让虎威镖局和武林人士与你们少林反目为仇，最不济也要除掉南宫北，剪除辛先生的左膀右臂。
南宫北：三年前辛先生本来要我助柳大侠一臂之力，却中了敌人的声东击西之计。莫非那消息也是你放出来的？
黑泽明：不过略施手段而已。本是一箭双雕之计，不想少林从中作梗，坏我大事。
莫无恼：既已真相大白，师妹，我们这就为师父报仇雪恨。
柳飘飘：师兄不要轻举妄动。方丈大师和南宫大侠定会为我们主持公道。
黑泽明：哈哈，可怜众位死在眼前还奢谈公道。
（江南上。）
江南：爹爹！
黑泽明：南儿，你怎么又回来了？不是叫你走得越远越好么？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>冰上的城市</title>
      <link>https://d5.work/posts/ice-city/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Apr 2013 14:02:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/ice-city/</guid>
      <description>刘军走出大门，天阴沉沉的，还是没有太阳的踪影。他狠狠地对着远处吐了一口痰。远处，冰面一望无际，延伸到陌生的地方，或许是另外一个国度。刘军没有心情理会这些，昨天和地产开发商的谈话还记忆犹新。这些兔崽子，刘军想着不由得骂了出来。父亲从屋里问了一句，刘军没有回答，披着衣服在门口的储冰窖割了一块冰放在电热水杯里，把牙膏挤好，站在院子里一边等着冰块开始融化，一边看着远处冰面上施工的场景。
一座城市在冰面上潮水般涌来，在它的边缘，是永不停止的施工工地。它的喧嚣预示着这座城市的活力。工地上，硕大的吊车在空中飞舞着巨长的手臂，把冰一块块整整齐齐地切割下来，黄色的卡车来往穿梭把这些冰块运走。不远处，另外一个施工队正在建造房屋，用的材料是切割下来的冰块。冰屑在探照灯的照射下宛如烟尘。有的房子已经建好，玲珑剔透好像童话中的王宫。然而，这些只是毛胚房，等到正式开售的时候，这些房子的墙壁都会经过磨砂处理，然后人们买回去，按照自己的想法装修，如果不满意，用刮刀挂掉一层重新开始。采冰场已经形成了一个巨大的深坑，听开发商说未来会在里面灌满抗凝的淡水，形成湖泊，甚至可以在里面游泳。在新冰河世纪开始后，人口在黑暗中剧烈增长，很快，陆地就容纳不下这么多人。一些异想天开的科学家开始论证在冰上居住的可能性，结果是完全可行。随后进行了一系列的实验，实验结果是完全被冻结的海洋和湖泊适合人类在上面居住生活。冰上城市的开发就这样开始了。
我一直想写一些文字记录这一段历史，人类怎样依靠智慧度过黑暗时代，以及在黑暗时代闪现的光辉和罪恶，但是刘军说没有必要。“我不认为有那么一段历史以前从未出现过，历史总是以相同的面目重复，你无法把刚过去的事情单独抽离出来，它同浩瀚历史中那些微不足道的故事一样，任何试图从其中过滤出某些意义的工作都是徒劳的。况且从操作方式来看，用某个人某个职位来替代他们所处的阶层是不严谨的，这不是一个历史学家应该持有的态度”。作为一个注册历史学家，我知道刘军的话无法反驳。任何具体的历史只代表它本身，每一种加诸其上的意义无不是历史学家为了凸显自己的高屋建瓴强加上去的，所以古人说历史是任意打扮的小丑。身为作家的刘军对于用文字描述出来的历史始终保持警惕态度。他说人类向海洋迁徙并不能说明什么，这是生存压力下被迫做出的选择，人类的智慧在其中毫无可取之处。而后来冰上城市的覆灭与其说是人性丑陋的体现，不如说是文明的自我洗涤大自然的优胜劣汰。
越来越多的人们向冰上城市迁移。和陆地上的城市一样，这座城市已经开始自给自足。医院、商场、电影院甚至监狱都已经建立起来。冰上铺上了铁路，每隔几分钟，就有一列红色的列车呼啸而过。人类开始在其中繁衍。成长、接受教育然后成家立业，已经和前辈们在陆地上度过的一生没有区别。教室里，地球仪蓝色的表面慢慢地布满各种标记，密密麻麻连成一片。在海洋表面生活的人们和在大陆居住的人们一直相安无事，直到某一天海岸防线的建立。
这个消息已经流传了很久，但是在某天确定开始建立海岸防线的通知下来，人们还是很惊愕。许多人感到愤怒和无法理解，但是环顾左右更多的是无动于衷。许多年后，沿着海岸一条坚固的防线已经初具规模。“这是经过多年沉淀后人类分化的开始”，刘军说。随之而来的是新冰河世纪的结束，冰层融化，城市消弭，海洋重新出现。为了避免冰上城市的人类回流给大陆带来的毁灭性破坏，陆地上的人们关闭了海岸防线。无数的人沉入海底，带着他们的梦想。许多在岸上生活的人们失去了亲人，在官方报告中把这场灾难称之为“必须承受的悲痛”。
刚开始时城市表面融化，墙壁上淌下的水滴很快又凝结成冰，从远处看去好像布满泪珠。人们说城市在哭泣。气温一天天升高，终于一些造型前卫的建筑首先倒塌。到处都是海水，漂浮着没有完全融化的建筑。海岸线布满了大大小小的浮冰，几乎每块冰上都伏着绝望的人们。无论怎样的语言，也无法描述当时浮冰破碎后人们撕心裂肺的哭喊。然后一切归于平静，只剩下海面上漂浮的城市遗迹。人们来到海边祭奠。又过了很多年，海岸防线被拆除，这时，海洋对于他们已经是陌生而神秘的。
“从历史的角度来看，这件事就是这样”，刘军说，“如果要衍生成一篇文学作品，可以书写出许多可歌可泣的故事。当然，同时也有许多可以口诛笔伐的事情。并且人类阶层的分化是避不开去的大的背景，否则就无法解释为什么非富即贵的人们都居住在陆地上。还有，冰上城市的覆灭可以象征着人类的理想建立在随时会沉没的一片虚无之上”。刘军说这些话的时候，似笑非笑地看着我，脸上满是戏谑的表情。刷完牙之后，刘军回到屋里，父亲正严肃地坐在桌子边吃早餐。他透过窗子向远处的海洋看了一眼。
太阳升起来了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>服装城绑架案</title>
      <link>https://d5.work/posts/clothing-city-kidnapping/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Apr 2013 14:00:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/clothing-city-kidnapping/</guid>
      <description>一
东周派出所民警向权关于丢失佩枪的记录：
“3月26号下午，我和高周波在例行巡逻，警车驶到建设路的时候，我下车买烟，在小卖部门口看见一个可疑男子往东风巷走去，我马上跟了上去。走到巷子里面，可疑男子不见了踪影，我拿出对讲机准备呼叫高周波支援，就在这时我受到了袭击。一只手从背后用手帕捂住了我的口鼻，我闻到了乙醚的气味，随后失去了意识。当我醒过来的时候才发现佩枪不见了……”。
二
高周波百无聊赖地坐在巡逻车里用手机玩微信，咔咔的摇晃声不时响起，在闷热的中午听起来让人感到焦躁。向权坐在他旁边，聚精会神地玩着斗地主，丝毫没有受到影响，直到高周波把手机伸到他面前。手机屏幕上一个名字叫做安红的妖娆女人头像发过来一条信息：一次100，包夜300。向权笑了起来，对高周波说：“去啊，带上证件，搞完一亮，免费”。高周波也笑了，“没你这么缺德。不过你这么一说，我倒是想起去年扫黄的时候，抓的一个老千，每次都叫两个小姐，弄完之后就拉住她们斗地主，然后她们就输个精光”。向权正想答话，手机铃声骤然响起。放下电话后，向权一脸震惊地看着高周波：“和平路服装城发生了持枪绑架”。
等他们两人赶到的时候，现场已经拉起了警戒线。周围有许多群众在议论纷纷。他们挤过去，发现所里的民警在所长老张的带领下已经把罪犯包围在了服装城的二楼。高周波走上前，轻声问副所长老李“怎么回事”。老李没有回答，用目光示意了一下。高周波顺着他的眼光看去，一个戴着眼镜的年轻人背对着窗户，右手紧紧握住一把手枪微微颤抖，手指的关节苍白得没有血色。左手抓着一个塑胶模特，模特身上的衣服已经凌乱不堪。高周波使劲眨了一下眼睛，确实是个模型人。他带着疑惑的眼神扫视了一下和这个年轻人对峙的同事们。他们都是如临大敌般紧紧盯着年轻人，老张更是紧张到脑门上都冒出了汗水。高周波回过头看了向权一眼，发现他也是一副小心翼翼的样子，不由得心里有点发慌。
青年猛然大声叫了起来，“你们都把枪放下，不然我就把她杀了”。说完把枪顶到模型人的脑袋上，由于激动，枪口在光滑的模型人脸颊上滑了一下。模型人空洞的眼睛看着正上方，茫然地注视着45度角方向的天花板，浑然不知自己已经陷入了危险之中。老张连忙说：“你不要激动，我们是来帮你的”。青年没有理会他，只是不断高声重复叫他们把枪放下。老张严肃地左右看了一眼，命令道“大家都把枪放下，要先保证人质的安全”，然后慢慢地把枪放到地板上，大家跟着都把枪放下了。高周波无可奈何地跟着大家一起缴械。青年挟持着模型人，挨着墙壁慢慢地移动身体。这时，枪声忽然响起，窗户上的玻璃哗啦一声碎了一地。青年愣了一下，随即发狂一样高叫。“艹，你们不知道我手里有人质啊”。然后对着老张扣动了扳机。
三
服装城绑架案发生后，市里高度重视，成立了一个专案组。老李和高周波都是专案组的成员。专案组成立当天开了一个通报会。高周波这才知道，绑架模型人的青年叫刘军，是市里某高校的毕业生，居住在半岛花园小区正努力考研。在枪击老张之后，由于人质还在他掌握之中，现场的民警没有对他进行还击。他从服装城逃出后，带着模型人一直逃到半岛花园，并且在那里残忍地将模型人杀害并且进行了肢解。对罪犯的心理画像中将他描述成仇视社会尤其是仇视某些有一定影响力的公职人员。高周波对此不以为然，他认为刘军之所以选择枪击老张，完全是因为老张最胖，是最容易射击的目标。当然，老张在被送进医院之后，已经成了当地警界的英雄，这些想法无论如何不能宣之于口。
第二天传来消息，刘军在住所被抓获。高周波负责审讯。
再次见到这个青年的时候，高周波才仔细打量了一下。脸色苍白，头发凌乱，典型的用功过度的莘莘学子形象。高周波在他对面坐下来。开门见山地问：你为什么要绑架模型人还卸下了所有的身体部件？
刘军翻着眼睛看了一下高周波。“这个贱人抢走了我的男人”。
原来，刘军在上网聊天的时候，认识了一个青年男子。经过多番接触，两人互有好感，在相处了一段时间之后，那个青年搬到了半岛花园小区和刘军住在了一起。开始两人关系如胶似漆，没想到两个月之后，青年趁刘军外出的时候偷偷地搬了出去，然后给他发来一个女人的照片，说因为这个女人所以要和刘军分手。高周波在刘军的手机里找到了那张照片，打开一看，顿时目瞪口呆，照片上的人和那个模型人竟然长得几乎一模一样。
四
在交代了作案动机后，刘军对所有的犯罪事实供认不讳。据刘军交代，他作案用的手枪是一次在网上买衣服卖家赠送的。高周波无法接受这个说法，认为他是在掩盖事实，但是又不清楚他想掩盖什么。通过和网上卖家的交流，卖家拒绝承认自己在售卖的衣物中含有非法武器，并且出示了物流公司的单据，单据上清楚地标明了物品的重量。作为一个长期和手枪打交道的民警，高周波知道这个重量不可能会包含有手枪在内。于是他走访了相关的单位和人员，从而得知，刘军的快递是保安室签收的，签收的保安清楚地记得，快递员对他说无法联系到刘军于是请他签收。他拿到包裹的时候心里还暗暗地纳闷不知道是什么东西那么沉。高周波顿时兴奋起来，种种迹象显示，最后派送包裹的快递员有重大嫌疑。
高周波通过保安公司调出了当时的监控录像，看完后大失所望。画面上只看到一个戴着工作帽的青年男子，他巧妙地避开了所有能拍到他正面的摄像头。高周波于是联系了快递公司，请他们调查当时在半岛花园小区派件的快递员的详细资料。当接到快递公司的传真之后，高周波再一次陷入了失望之中。快递员的证件竟然是用刘军的身份证登记的。这个只在快递公司呆了很短一段时间的嫌疑人，顶替着刘军的身份给刘军送来了一件夹有致命武器的包裹。由于刘军身份被盗，高周波很自然地对刘军身边的人进行了调查，调查结果是一无所获。唯一的收获那就是对和刘军同居过的青年男子一无所知。高周波对这个神秘的青年男子产生了兴趣，他隐隐觉得这人这么刻意隐藏自己接触刘军，一定有他不可告人的目的。刘军甚至没有亲眼见过他的身份证，也没有任何一张他的照片，本来有限的几张合影在青年搬走时也被他删除了。
调查陷入了死胡同。
几天之后，快递公司打来电话，说是有了那个快递员的画像。高周波询问过后才知道，那天快递员还在别的小区派件，虽然他避开了所有的摄像头，没想到一个宅在家里画画的女孩还是和他有了接触。在取件的时候，女孩觉得这个青年很帅，百般纠缠。搭讪不成，女孩发挥了自己的特长，画了一张青年的画像挂在房间。后来和别的快递员聊天，才知道这个快递员已经消失，而警方正在千方百计地找他。高周波拿到画像之后，不由得一愣，觉得这个人好像似曾相识。把画像拿给刘军辨认，刘军一看到画像就激动起来，“就是他，画得真像”。
不久，青年在一个城中村落网。被逮捕后，他说的第一句话就是：“我要见向权”。
此时，高周波才想起为什么看到他的画像会觉得似曾相识。原来他在向权家中见过他，向权说这个是他的表弟来这里探亲。经过审讯，一切真相大白。在弹道测试表明刘军使用的手枪是向权丢失的那把之后，高周波还以为这只是一个巧合。向权去半岛花园小区抓捕刘军的时候，高周波还暗地里为他高兴，希望这次立功能够将功补过。原来一切都是向权在背后设计的。他把自己的佩枪交给表弟，然后假装自己受袭。表弟刻意接近刘军，知道刘军经常在网上买衣服，平时喜欢逛服装店。他跑到服装城拍下模型人的照片，通过软件加工，看起来和真人一样。然后在分手后把这张照片发给刘军，挑起他的怒火。随后用刘军的身份去快递公司工作，在刘军的包裹中放了向权的佩枪进去。接下来就是在刘军经常浏览的网页上把模型人的照片放上去，宣称在和平路的服装城里有一个让人心动的女孩。刘军关上电脑之后，揣着枪就出门了。
高周波去监狱探望向权的时候，想问他为什么这么做。但是他没有问，因为他知道向权的答案。走出监狱大门，高周波摸了一下自己口袋里的警员证，拿起手机，发给安红一条信息：你在哪里？
阅读理解：
 在围捕刘军的时候，高周波为什么会觉得心慌？
 警方为什么不使用模拟画像？
 向权的答案是什么？
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>光辉岁月</title>
      <link>https://d5.work/posts/glory-days/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Mar 2013 13:58:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/glory-days/</guid>
      <description>……所有的光芒都储存在这里。
加百利领我到光芒仓，打开大门的一瞬间，我看见一道闪电从门后偷偷地溜了出来，眨眼就消失在门外。我吃惊地看着加百利，他若无其事地走了进去。我只好跟着他，回头一看，一片混沌，那道闪电早已没有了踪影。“所有的光芒都储存在这里”，加百利边走边说，“我想你也知道，我们公司的耶和华经理前段时间接了一个七天的大订单，最近进的材料很多，有的疏于管理，你在光芒仓的工作就是管理这里，为后面七天的生产做好材料准备”。我跟随着加百利，在这个巨大的仓库巡视。他指着不同的区域告诉我，哪里储存着自然光，哪里是附属光，哪里是人文光，如此这般指点之后，加百利挥了挥手，然后走了。
我独自在光芒仓逡巡，仓库好像没有尽头，在目力所及的地方仍然耸立着一排排货架。我能感受到鞋底和地板的摩擦，但是没有一丝声音。我想，什么时候，应该去声响仓借点声音，然后去色彩仓借点颜色来装饰，否则这里怎么看起来都像是被世界抛弃的地方。虽然如此想，不过自己也知道这是不行的事。不能擅自使用公司的财物，这是进入公司之后，加百利告诉我的第一件事。货架上整齐地摆放着各种各样的光芒。有星光和阳光，平静海面耀眼的反光，蜻蜓眼睛闪烁的光，纯洁心灵衍射出来的光芒，……他们都被装在一个个盒子里，诚如加百利说的，所有的光芒都在这里。我甚至看到了一份给耶和华经理视察准备的特定的背景光。我拿起装着阳光的盒子，盒子上面印着使用说明，我瞄了一眼，看到“稀释后使用”的字样。
随后的一整天我都呆在那里。整理放错地方的光芒，按照重量和体积归好位置。检查每一个盒子，防止光芒逃逸。直到夜晚降临，我才把光芒仓所有的材料给弄得井然有序，在阒无人声的空间里疲惫顿时像潮水一般淹没过来。随后我才发现光芒仓竟然没有准备给职员晚上使用的光。趁着还有最后一丝光明，我走到放着阳光的货架，打开盒子，用手抓了一把阳光。我把手攥得紧紧的，阳光在手心里横冲直撞，温暖如细线一般沿着我的手臂钻进身体。我把仓库的大门锁好，走入混沌之中，一直走到声响仓。
声响仓的大门在黑暗中敞开着，还没走到跟前，我就听见海浪奔腾的声音扑面而来。我喊了一声，把手指略微放开了一个细缝，一会儿看见一个身影走到跟前，然后马上又离去了。海浪奔腾的声音消失了。那个身影又走了回来，“我找来了一枚钉子，把这片阳光钉在墙壁上”，他对我说，声音苍老。我点点头，跟着他走了进去。小心翼翼地把阳光订好之后，我长出了一口气，手心里满是汗水。阳光从墙壁上照射下来，我扭头打量了一番，声响仓和我的光芒仓大同小异，唯一不同之处，恐怕是在墙角放的一张桌子和一把消音器，桌子上放着大大小小许多的盒子，有的盒子已经打开，盒盖扔在一旁。一个老人坐在桌子旁边正打量我。我赶紧上前打招呼。老人笑眯眯地没有说话，伸手拿过一个小盒子，端详了一番以后，把盖子打开了。顿时，声响仓充满了淅淅沥沥的雨声。老人似乎很满意，端正了一下身体，问我：从光芒仓来的？
我赶紧点头。
“没有声音的日子很难熬啊，就像一个人独自呆在海底”，老人说着，拿起一个盒盖把玩着，“不过没有光的日子也好不到哪里去，每到夜晚，我都准备好一盒声音，然后坐在这里，听着闭目养神。有时候还想回忆起什么，可惜什么也没有”，老人看了我一样，像是确认什么，“你是第一天上班的吧，以前在公司没有见过你”。
我又连忙点头。
老人也不开口了，两个人漠然地沐浴在阳光中，倾听着漫天的雨声。开始雨声柔和轻缓，如同落在世界所有的草地上，随后雨声骤然大了起来，逐渐还夹杂着沉闷的雷声。“这是混合音”，老人解释道，然后指着桌子上打开的盒子，“这些都是不良品，如果你认真听的话，会发现里面混合的声音不对，比如回响不自然，会让人对声源的距离产生错觉。还有的是声音起伏断裂，层次模糊等等”，察觉到我流露出来的钦佩神色，老人随后又说：“如果你在这里呆足够长的时间，你也会轻易就知道这些。跟我来”。老人站起身来，顺着货架往里走。我跟在他后面，一直走到贴着“音乐”标签的货架跟前。“这里认真有一些好东西呢”，老人说完，打开了其中一个盒子。一种我从未听过的声音流淌出来，然后萦绕在耳边。听着它，就觉得整个人像是在下着暴雨的漆黑的夜里躲在温暖干燥的被子里和亲密的爱人絮语。我一动不动地站在那里，努力捕捉每一个音符，想把每一个音符都刻在脑海里。然后它慢慢消失了，整个世界只剩下混错音的雨声。“不错吧，即使是有限时间类的”，老人笑着，脸上的皱纹堆砌起来。这也许是他对我把阳光带过来的回报。不管怎样，能够听到这样的声音，实在是一种幸福。等我们往回走的时候，雷声已经大到必须扯着嗓子说话了。老人走到角落里，拿起消音器对着盒子一扣开关，雷声马上停止了，四周又陷入一片寂静之中。
那天晚上，我在声响仓欣赏了各种不同的声音，有的舒缓，有的愤怒，老人喜欢的是那种无限时间类的悲伤声音，他说或许是年纪大了，难免会对悲伤产生共鸣。我告别的时候，他执意要送我几盒声音，我谢绝了他的好意，回到了悄然无声的光芒仓。
上午加百利带着几个工人来光芒仓，取走了很多的盒子。我下班后在电视上看到工程实施的转播，耶和华经理站在镜头前面，说：要有光。几个工程师和工人把盒子打开，于是就有了光。随后的几天里，他们取走了很多各种各样的光。第四天，加百利来取阳光和星光，他看到阳光的盒子似乎被打开过，只是看了我一样，没有说话。我知道未经允许使用公司的财物违背了公司的有关规定，努力装出一副羞愧的样子。后来我才知道，因为阳光量的不足，工程师们被迫对工程做出适当的修改，加入了日食。加百利的报告中说是因为部分阳光的泄露或者是供应商的偷工减料，总之，最后没人追究这件事，因为灵机一动加入的日食获得了客户的一致好评。
实际上，工程只持续了六天。六天过后，光芒仓几乎是空空如也。我走在货架中间，看见一些被剩下的盒子，有的是半盒或者更少，心里为这些光芒感到难过。我知道，它们错过了一个参与建设新世界的机会。下一次这样的机会要等到另一个文明来临，而它们在此之前，必须等待漫长的岁月，有的光芒就在等待中消磨掉了锐利，最后变成不良品被遗弃，湮没在无边的黑暗之中。在这六天的光辉岁月里，我见证并且在某种程度上参与了那个新世界的诞生，然而，我所怀念的仍然是在那个夜晚萦绕耳边永远不会消逝的幸福。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>钉子</title>
      <link>https://d5.work/posts/nail/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2013 13:54:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/nail/</guid>
      <description>“钉子，钉子
在水流中咬牙切齿
钉子，钉子
封紧棺材，刺破肚皮
钉子，钉子
在火焰中哀嚎哭泣
钉子，钉子
钉死耶稣，扎破圣衣”
这是一首两千多年前在耶稣被钉在十字架上后，在埃塞俄比亚西南部少数民族聚集区流传的一首儿歌。死海圣经被发现之后，人们在其中的《耶克书》中看到：你当等待耶和华，遵守他的道，不可因智慧偏离他的道。好比钉子，人可用来钉棺木，不可用来伤人。
耶稣站在珥言他【注1】的船头，门徒们簇拥在岸上，如临兵斗者排列于前。其时，太阳强烈，水波温柔，一种伟大光明正确的理念随波荡漾，光芒四射。年轻的耶稣踌躇满志，把这条渔船当成自己的讲台，当成天上的父御驾亲征的战场。他意气风发王顾左右，珥言他正躲在人群背后，神情困顿衣衫褴褛，手里握着一枚补船的钉子。他在补船的时候被众人赶下船，心里正耿耿于怀，何况先前耶稣还三言两语就把他两个得力的助手彼得和安德烈哄走【注2】，到现在还在发愁找不到合适的人手。他怀着厌恶的心情抬头看了一眼船头那个西装革履油头粉面的青年。
《马太福音》第十三章解释了为什么耶稣对众人讲话要用比喻。“若不用比喻，就不对他们说什么。这是要应验先知的话，说：我要开口用比喻，把创世以来所有隐藏的事发明出来”。可以说，比喻是耶稣演讲风格中一个重要的组成部分，是语言力量的具体表现形式，甚至可以说是说服受众最廉价的手法。随手拈来的比喻淋漓尽致地体现了演讲者的智慧。现在，可怜的珥言他握着一枚钉子的穷困潦倒模样出现在眼前，耶稣的嘴角浮起一丝微笑。
“……，不可因智慧偏离他的道”，耶稣说，严厉地扫视了一眼站在面前的几个门徒。他知道，有几个门徒暗暗地把他所说的话都记录了下来，可能在未获他授权和未经他允许的情况下出版，更有甚者，已经偷偷地同出版商有了接触。他是在警告他们。门徒们聚精会神地听着，一片寂静，脸上都是虔诚的表情。没有任何一个人面怀愧色。耶稣失望地把目光投向人群背后，在那里，珥言他正蹲在沙滩上，拿着钉子在挖螃蟹。“好比钉子，人可用来……”耶稣本来想说“补船”，但马上改口说成“钉棺木”，他必须让门徒们知道，自作聪明是没有好下场的。在他看来，这种自作聪明无疑是一种离经叛道。耶稣不知道的是，后来，即使是他最虔诚的门徒彼得，在鸡叫之前还三次不认他【注3】，更不要说那些在他的十字架前笔着手指合影留念的门徒。
终于，一场漫长的演讲结束。门徒们暗地里都松了口气，有几个被骤然响起的掌声惊醒，赶紧拍起了手掌。耶稣跳下船头，朝着珥言他走去，沙子漫过了他的皮鞋。门徒们开始分发汉堡包和可乐，人们三三两两地围坐在一起，沙滩洋溢在一片欢乐的海洋中。珥言他茫然地站在那里，看着自己手上的钉子。他无法想象的是，这枚钉子日后被敲进了眼前这个年轻人的胸口。他只希望眼前这些人赶快离开这里，不要耽搁他出海打鱼。
许多年以后，耶稣到达耶路撒冷，进入神庙，把里面做买卖的人和追赶人的猩猩都撵了出去，天天在那里教训众人。不久之后，耶稣被以“宣扬封建迷信”的罪名遭到逮捕，巡抚彼拉多有意在逾越节释放他，众人却宁可用他换取一个叫做巴拉巴的强盗【注4】。那时，天国的光辉已然遍布大地，世间万物都沐浴其中，被打上了祝福的LOGO，唯独人没有睁开眼睛，还在黑暗中行走。耶稣被绑上十字架之后，世间所有行刑的钉子都拒绝履行义务。刽子手于是遍访天下，走过高山和沙漠，终于在海边一艘废弃的小船上找到一枚野蛮的钉子。
注1：珥言他是一个渔夫，在神学上被称为第一个异教徒，普遍被认为是出卖耶稣的犹大的精神导师。
注2：彼得和安德烈是耶稣最早的两个门徒，他们本来是在海里撒网打鱼的。耶稣看见他们，对他们说：来跟从我，我要叫你们得人和得鱼一样。两个人就立刻舍了网，跟从了他。
注3：参见新约《马太福音》第26章、《马可福音》第14章、《路加福音》第22章、《约翰福音》第18章。
注4：大盗阿里巴巴人物原型，参见新约《马太福音》第27章、《马可福音》第15章、《路加福音》第23章、《约翰福音》第18章。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>弯腰去捡</title>
      <link>https://d5.work/posts/bent-to-pick/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2012 13:48:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/bent-to-pick/</guid>
      <description>在论述“时间就是金钱”的时候，某人引用过这样一个故事：
 有人问比尔盖茨，如果在上班途中看到地上有100美元，他会不会弯腰去捡。比尔的回答是“不会”。
 比尔盖茨不会弯腰捡钱的原因据说是他非常有钱，已经不值得花上几秒从地上捡那100美元了。我的智商虽然没有低到相信这个故事的真实性，却对比尔盖茨的理由由衷地赞同：无论是谁，如果有装满一列火车的钞票，对于掉在地上的一张肯定不屑一顾。也就是说，我的智商一直保持在金钱这个相当纯洁的位置。直到有一天看到这个：
 伊朗有个省以同性恋多出名。当地有这么个笑话：有个外地大学生毕业旅行经过该省，不慎把毕业证书给掉到地上了。该生站在毕业证书边想了很久，一咬牙转身回到学校重读了一遍。
 这是一个蹩脚却生动的故事，它让人瞬间就明白了比尔盖茨为什么不弯腰去捡那100美元。毕竟，和毕业证书或者清白相比，100美元实在是算不了什么。和每一个被广泛传播的事物一样，这个故事也有一个国内山寨版：
 问：最近征兵体检过了，不日就要去军营了，有神马需要注意的？答：洗澡的时候，肥皂掉了，千万不要弯腰去捡。
 其实我想说的是，信息的快速传播，非常容易击穿你小心翼翼保持的纯洁心灵，并且改变你从地上捡东西的姿势。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2102</title>
      <link>https://d5.work/posts/2102/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jul 2012 02:21:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/2102/</guid>
      <description>温思敦一路小跑着冲进胜利大厦，由于速度不够快，扬起的尘土还是随着他的脚步飘进了大厦的大门。坐在大厅接待处的管理员抬头看了他一眼，随即又低下头看起报纸来。温思敦走上前去，拿出自己的身份证放在管理员前面的桌上。都多少年了，这家伙看着我搬进胜利大厦，到现在我的孩子都出生了，每一次进来出去还要查看身份证。温思敦暗暗地抱怨，看着管理员从报纸后面伸出一只手，取走他的身份证，拿到眼前确认。怎么看都像是一台机器，温思敦收起自己的身份证，夹着公文包，走进大厅后面的电梯间。
&amp;nbsp;妻子正在给孩子煮食物，黏糊糊的不知道是什么东西。温思敦厌烦地看了一眼锅里的食物，然后将视线转到在床上努力掰着自己脚趾的孩子。孩子还小，听到温思敦关门的声音，循着声音转头看过去，看到父亲在注视着自己，于是微笑起来，全然没有察觉到父亲眼神中掩饰不住的不耐烦。妻子小心翼翼地用饭勺搅动锅里的食物，头也不抬，“我们孩子的成长计划今天寄过来了，就放在桌子上”。温思敦走到桌子跟前，看着摆放在桌子上蓝色封面的计划书，面无表情地拿起来，放到自己的眼前阅读。怎么看都像是一台机器，温思敦不知怎么脑海中突然又冒出这句话。
计划书是保健部寄来的，在每个孩子出生几个月左右，孩子的监护人都会收到一份计划书。保健部——全称是保障公民健康成长部——为每一个孩子制定了一生的计划，作为孩子的监护人，要做的就是配合保健部的工作，让孩子按照计划成长。要做的只有这么多，也只能有这么多。保健部多次受到元首的嘉奖，因为他们减轻了监护人的操心程度，尤其是在面临孩子所谓人生转折点时不知如何选择带来的焦虑，同时杜绝了无能的监护人放任孩子无计划成长的危险。社会上流传着这样的说法，孩子归保健部管理，成年人归保健部和监狱共同管理。温思敦打开文件，读完第一行就让他丧气地坐了下来。计划书的第一行这样写着：
您的孩子被指定的姓氏为李。
温思敦盯着这行字看了许久。为了平衡全国人口的姓氏比例，所有孩子的姓氏将由保健部随机分配。当然，为了缓和许多愚昧无知的监护人从他们祖辈那里得来的落后知识所引起的愤怒，孩子的名字提名权还在监护人手中，虽然最终的名字还需要保健部经过繁复的工作后确定。为了省去不必要的麻烦，许多年轻的父母都是在给孩子办理身份证的时候，由工作人员机选一个名字。名字在法律上不允许重复，你绞尽脑汁想出来的名字，可能已经被人使用了几十年，最保险的办法就是机选。在孩子出生之前，甚至到看见这行文字之前，温思敦有空的时候就会考虑孩子的名字，一个姓温的孩子一个取一个什么样子的名字才好呢。温思敦认真地考虑着，甚至还同他的妻子商量过。他的妻子是根据保障部的计划书分配给他的——当然，也可以说是把温思敦分配给她当丈夫。温思敦虽然不至于把她当做生育的工具，但是也承认，在孩子的所有权上，她所占的比例是很小的。妻子没有接受他的看法，提到孩子时总是说“我们孩子”。但是妻子对孩子的名字漠不关心，温思敦兴奋地和她分析着准备赋予给孩子的名字，她也只是敷衍地回应着。妻子是对的，保健部也是对的，没有必要为了孩子的名字操心。明天就可以拿着这份计划书去给孩子办理身份证了，至于名字还是机选吧。温思敦怀着无可奈何的念头看了一眼在床上和枕头搏斗的孩子：他是一个姓李的人。
温思敦再没有心思继续看那份计划书了。大致内容他光凭想象就可以推测出来。将来孩子应该读什么级别的学校，学习什么种类的技能，进入什么样的公司工作，和什么样的人结婚，这一切几乎都是已经确定了的。虽然保健部声称从人道主义情怀出发，会不断修正每个孩子的计划，但是那是很少的例外。没有人可以不按照自己的计划书成长，在14岁之后，任何违背计划书的行为都会构成犯罪，进入监狱之后，你的计划书就会随之更改。温思敦摇摇头，努力不去想这个孩子的将来。这个姓李的孩子以后会在一个为他量身定做的模具中成长，结果就是成为保健部计划要他成为的那种人。
温思敦直到下午在公司上班的时候，还无法摆脱一种无力的感觉。按照工作计划，应该去巡视生产车间。温思敦坐在在车间地面轨道上行驶的电车上，巨大的打印机像村庄一样分列在两旁。打印机长长的机械臂从仓库中提取打印所需的原材料，将之投入原料混合室，经过一系列工序，最后将产品打印出来。这个社会所消耗的所有物品都是这样被制造出来的，食物、衣服、教科书，甚至房屋。打印机有自检程序和自我修复功能，在生产过程中，工作人员不过是旁观者。终究有一天他们会研究如何打印出他们所需要用来填充这个社会的人类的，温思敦在电车中不由自主地想到，而这一切所需要的不过是一套适合的模具。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南辕北辙</title>
      <link>https://d5.work/posts/poles-apart/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jun 2010 03:41:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/poles-apart/</guid>
      <description>“我要到楚国去”。
“楚国在南面，你怎么往北走”？
“没有关系，我的宝马可以跑70码”。
“马跑得越快，离楚国越远”。
“没有关系，我不差钱”。
“钱越多，离楚国越远”。
“没有关系，我的车把势是个好厨子”。
“车把势越能干，离楚国越远”。
“没有关系，地球是圆的”。
“……”。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>天使</title>
      <link>https://d5.work/posts/angel/</link>
      <pubDate>Wed, 13 May 2009 18:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/angel/</guid>
      <description>1.女孩子都是天使。一定有诗人这样深情地写道，即使我无法找出具体的出处。不过把女孩子比喻成花朵我却遇见过。在初中的一堂语文课上，人到中年的老师说完以后满脸通红。相对来说，我更倾向于认为她们是天使，毕竟动物比植物的观赏性要高，这也是为什么去动物园比去植物园的人要多的原因。
2.你是我的天使。一定有一个男孩子这样对一个女孩子说过。一般来说，有三种情况下才会说这样的话，一是有企图，二是被迫。我们可以想象，在某个农场的角落，一头公猪凝视着一头母猪那纤细的眼睛，用坚定地声音告诉她，她是他的天使。母猪一定感受到了，她的脸上除了油光，还有另外一种辉煌的光亮显现出来。她似乎觉得自己真的可以变成洁白的天使，甚至能够飞到农场那棵最高的槐树上去。
3.读过《圣经》的人一定知道，天使是服侍神的仆人。当神降临时，如同白色的鸽子栖息在肩上。即使是神，也有没空的时候，这个时候他会派出天使执行他的意志。也就是说，只有当神没有鸽子可放的时候，天使才会露面。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>猴子</title>
      <link>https://d5.work/posts/monkey/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2007 19:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/monkey/</guid>
      <description>话说吉林一家动物园内已经“掌权”4年的老猴王因为不敌年轻猴子而失去王位，郁闷之下绝食4天后死去，在动物界上演西楚霸王自尽一幕。说老实话，这么有志气的猴子还是第一次听说。故事的情节大概是这样子的：老“霸王”老迈难服众——于是新人出来挑衅，两强相遇勇者胜——于是老猴王抑郁而终——于是新猴王施行“仁政”，一统江湖。故事如果哦发生在人类身上，没有任何出彩之处，难能可贵的是，猴子也这么有人情。一个有志气，一个有胸怀。新闻特别指出：新猴王较老猴王显得仁厚，甚至允许手下与它一起进餐。这一点太难得了，要知道，我们大多数平民是没有资格同领导一起进餐的。
据小道消息，老猴王不允许别的猴子随便评论它，并且把对它有意见的猴子的评论都屏蔽了。甚至有人对老猴子的下场持幸灾乐祸的立场，理由是“这个老猴王，不会做猴，知道要换届了，也不突击提拔一批自己的猴子猴孙，这下郁闷死了吧”。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>伪善</title>
      <link>https://d5.work/posts/hypocritical/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Aug 2007 05:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/hypocritical/</guid>
      <description>每天早上都走过一间报刊亭，一座人行天桥。那天，在报刊亭前停下，买了一份报纸。老板看起来很和善，脸上总是挂着笑容。他说：天天看你这么早从这里经过，工作很辛苦吧。我和他寒暄了几句。在陌生的城市，被陌生人关怀，总是让人容易感动。 我接过找给我的零钱，拿着报纸，走开了。
天桥上总是有一个白发苍苍的老人在乞讨。他的旁边放着一个破旧的饭盒，里面是好心人投进去的零钱。老人的视线总是望向天空，脸上没有悲戚。我停了下来。将买报纸剩下的零钱掏出来。才发现里面夹杂着一枚假币。假的硬币比真的要薄并且边缘粗糙，很容易分辨出来。
我将这枚假币投进了这个乞讨者的容器，低着头走开了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>销售的双重思想</title>
      <link>https://d5.work/posts/sales-of-dual-thinking/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Aug 2007 23:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/sales-of-dual-thinking/</guid>
      <description>公司组织销售人员培训，由资历比较老的员工讲述。这位员工说道：在客户面前要100%对销售的产品有信心。然后他又说，其实我们公司的产品和其他公司的同类产品相比，并没有什么优势，当然，这些话我们只是关起门来才说。在客户面前我们保持100%的信心，而这个信心并不是装出来的，而是发自内心的。
我忽然就想起了&amp;#8221;双重思想&amp;#8221;这个词语。我们自己清楚地知道产品的缺陷，而在客户面前我们就能够诚实地忘记这些缺陷，而这些都是水到渠成的，没有刻意的痕迹。我们在故意撒谎的同时忘记自己是在撒谎。这就是&amp;#8221;双重思想&amp;#8221;的伟大之处。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>原谅背叛</title>
      <link>https://d5.work/posts/forgive-betrayal/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Nov 2006 04:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/forgive-betrayal/</guid>
      <description>大多数正常的人在疼痛面前无法抵挡。
虽然从科学的角度已经被证实，在一般情況之下，疼痛是保护我们身体的一种机制。当我们的身体受到伤害时，疼痛的感觉会使我们因为感觉而本能地将身体移开，以避免我们的身体受到进一步的伤害，所以说疼痛是一种自我保护的机制。虽然如此，但是疼痛所造成的不舒服感觉，却让许多人欲去之而后快，甚至有人是&amp;#8221;痛不欲生&amp;#8221;，难怪英国著名的医师保罗班德说：&amp;#8221;疼痛是上帝所恩赐，却没有人想要的礼物。&amp;#8221;在《一九八四》中我们看到作者绝望地写道：&amp;#8221;不管什么原因，你无法希望增加痛苦。对于痛苦，你只能有一个希望：那就是停止。天下没有比身体上的痛苦更难受的了。在痛苦面前，没有英雄，没有英雄。&amp;#8221;在身体疼痛的压迫下，如果背叛能够让它停止，那么，我们选择背叛就成了顺理成章的事情。同样在《一九八四》中，曾经以为没有任何力量能够将两个人的心分开，让对方背叛自己的两个人，从101室出来以后，见面的第一句话就是，&amp;#8221;我出卖了你，&amp;#8221;她若无其事地说。&amp;#8221;我出卖了你，&amp;#8221;他说。
以前看关于革/命英雄们的故事，都是在敌人的行刑室里视死如归，在刑场上谈笑自若，心里敬佩得五体投地；相反地，对于一看到刑具就大叫：&amp;#8221;我投降&amp;#8221;的叛徒打心眼里鄙视。有趣的是，在影视上表现出来的，几乎所有的叛徒背叛以后，发型就变成了标志性的五五开的分头。以至于小时侯，我们称呼中分的发型为&amp;#8221;汉奸头&amp;#8221;。现在明白，大多数从战争中走过来的无/产/阶/级/革/命家从来没有被捕入狱的经历，即使有过，那也是因为他们当时是没有任何利用价值的一群人。真正战胜了疼痛而保持立场不变的人也许有，这是被洗过脑的人们，我们不能把他们归为&amp;#8221;大多数正常的人&amp;#8221;。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>两种人</title>
      <link>https://d5.work/posts/2-kinds-of-people/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2006 06:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/2-kinds-of-people/</guid>
      <description>很小很小的时候，通过看电视，看学校组织的电影，看连环画，看故事书，我知道了人可以分为两种：好人和坏人。好人好得一塌糊涂，坏人坏得咬牙切齿。不过，尽管很小，我还是欣喜地看到，原来好人和坏人是相互转变的。好人可以变成十恶不赦的坏人，坏人可以变成百年一遇的好人。好人变坏的原因多种多样，比如受了刺激，或是为了某种利益等等；而坏人变好的理由大多是相同的一个：受到了感化。这正如托尔斯泰说的：幸福的家庭是相似的，不幸的 家庭各有各的不幸。长大了，学习了生物学以后知道，人其实更应该分为这样两种：活人和死人。由于年少无知的缘故，我一直以为活人和死人的转化是单向的，过程是不可逆的，即活人可以死，但死人却不能活，否则就是诈尸。连妙手回春的转世华佗们都不能起死回生，更别指望先拿红包再干活的白衣们。人们说，好死不如赖活，这充分说明大众早就认识到了这一点，所以对死亡如此害怕。活着如同坐上了没有回程的列车。正是由于无知，我在很长的时间里，都是怀着这样的想法的。但是后来证明我错了，有诗为证：
 有的人活着，他已经死了。
有的人死了，他还活着；
——臧克家《有的人》
 这可以从《神雕侠侣》中的林朝英和《天龙八部》中的萧远山、慕容博等人的故事中得到印证。不过，如果单纯从自然人的角度来分类，则对人的社会性是一种漠视。所以我们还可以从不同的视角将人分为穷人、富人，佣人、主人，群众、公仆等等。
但是有人说，世界上其实有三种人：会数数的人和不会数数的人。确实有三种，这种人如同密码箱的夹层一样，处在两个极端的人群中间，甚至有机会在两端摇摆。比如&amp;#8221;伪君子&amp;#8221;，在好人和坏人之间游弋，游刃有余。比如准罪犯说的狠话：&amp;#8221;让你求生不得，求死不能&amp;#8221;，表明他有能力将一个人置于活人和死人的中间状态。再比如人妖。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>瘦</title>
      <link>https://d5.work/posts/thin/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2006 05:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/thin/</guid>
      <description>大凡第一次见到我的人，心里都会想：&amp;#8221;这小子tmd怎么这么瘦？&amp;#8221;有人不单是心里想，还脱口而出：&amp;#8221;你怎么这么瘦？你不吃饭的？&amp;#8221;这说明大多数人对能够导致瘦的原因了解不深。人们一般认为，天天把饭吃饱的人就没有理由瘦成这样。但是营养学家会告诉我们，挑食厌食的习惯也可能会导致一个人变瘦。生物学家会告诉我们，基因的差异同样作用在人的肥瘦方面。心理学家会告诉我们，一个人长期的心里疾病的困扰，也会对身体带了很大程度的伤害，直接导致消瘦。这说明，看见一个人瘦得不成样子就猜测他不吃饭是多么片面的想法。
以前我遇见一个很瘦的人，我看见他，心里就想：&amp;#8221;这小子tmd怎么这么瘦？&amp;#8221;，后来大家混熟了，我就直接问他了：&amp;#8221;你小子是不是不吃饭的？&amp;#8221;我这样问是有原因的，如果用骨瘦如柴来形容一个人普通的瘦，那么用皮包骨头形容他对他来说则是恭维，毕竟，柴是不用皮来包的。他瘦得如此惊天动地，惨绝人寰，人神共愤，祸国殃民，以至于我在他面前一直是甘拜下风，恭恭敬敬——谁叫他拥有如此完美、惊天地，动鬼神的瘦，谁叫我瘦不过人家呢。但是当他听到我笑他瘦的时候，眼睛一瞪，说，你tmd比我更瘦。
我黯然回到房间，拿出镜子来仔细打量自己，良久得出了一个结论：古人说，天外有天，人外有人，看来说的是真的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>渔鱼</title>
      <link>https://d5.work/posts/fish-and-fisheries/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2006 04:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/fish-and-fisheries/</guid>
      <description>古人说：授之以鱼，不如授之以渔（Give me a fish and I will eat today，Teach me to fish and I will eat for a lifetime）。这句话在我的脑海中呈现这样一副景象：一个渔夫在河里悠闲地打鱼，边工作边歌唱，十分惬意，当然收获也是十分的丰厚。岸边，一个快要饿死或者快要谗死的人眼巴巴地盯着那些活蹦乱跳的鲜鱼，口水争先恐后地流了下来。渔夫收工以后看到了这个陌生人，丢给他几条鱼，准备转身回家。这个时候，哲人出现了。这个多管闲事的人可能是孔子，也可能是耶和华，不过从&amp;#8221;授之以鱼，不如授之以渔&amp;#8221;中流露出来的&amp;#8221;救人须救彻&amp;#8221;的佛家的慈悲来看，这个人更可能是释迦牟尼。哲人说：&amp;#8221;你给他几条鱼能干什么呢？能够让他吃一辈子吗？如果你教会了他捕鱼的方法，那么情况就不同了，将来这个人就因此不会饿着。这样罪就不会归到你的头上，而荣耀将加在你的身上&amp;#8221;。从话里我们可以看出，这分明是耶和华的口吻。不过google告诉我，&amp;#8221;授之以鱼，不如授之以渔&amp;#8221;却是我们中国人的发明，任何一个中国人都可以理直气壮地说，这是老子说的。
不管这是谁说的话，但是长久以来，我一直以为授鱼是一种无偿的行为，即那些鱼送给人是免费的。所以哲人的话未免太过分，&amp;#8221;我都白送了几条鱼给你吃，你还想要怎么样？&amp;#8221;。不过我后来知道，那些鱼未必是免费送给人的。这个秘密藏在这个&amp;#8221;授&amp;#8221;字上。为了说明这个问题，我们试着举个例子。韩愈说：&amp;#8221;师者，传道授业解惑也。&amp;#8221;意思是，老师是给人&amp;#8221;授业&amp;#8221;的人。但是经验告诉我们，如果我们想要背着书包去学校里听老师们&amp;#8221;传道授业解惑&amp;#8221;，首先要做的交一笔不菲的学费。如果不拿钱出来，那么老师们做的事就不是授业了，而是把你书包扔出教室，然后叫你滚出去。基于同样的理由，我们也可以认为渔人把鱼给人吃，不是一件赠与的高尚事情，而是一场商业活动。
这样我们是否理解了&amp;#8221;授之以鱼，不如授之以渔&amp;#8221;中的荒谬之处呢？商家将商品卖给顾客之后，你怎么能够要求他将其中含有商业机密的&amp;#8221;方法&amp;#8221;也和盘托出？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>星空</title>
      <link>https://d5.work/posts/star/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Apr 2006 03:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/star/</guid>
      <description>依曼努尔·康德（1724&amp;#8211;1804）告诉我们：
 这个世界上只有两件事能让我们的心灵深深地震撼：
一是我们心中崇高的道德法则；
一则是我们头顶上的灿烂星空！
 恐怕康老先生过于乐观了，在一个物欲横流的世界中，崇高的道德法则早已经失去了让心灵震撼的力量。正好相反，让人心灵震撼的恰恰是卑劣的人性。而在一个陌生的城市中，我们大多没有机会仰望头顶的灿烂星空了。还是让我们看一个笑话：
 一天，福尔摩斯侦探和他的老搭档华生出去野餐，并把他们的帐篷扎在了一片星空之下。到了晚上，福尔摩斯叫醒华生，然后问他：&amp;#8221;华生，看天上的星星，告诉我你能推断出什么。&amp;#8221;华生说：&amp;#8221;我看见成千上万的星星。如果有些星星有卫星，那么其中必然有些卫星象地球一样；如果有象地球这样的卫星，那么卫星上必然也有生命。&amp;#8221;福尔摩斯回答到：&amp;#8221;华生你这个白痴，我们的帐篷被人偷了。&amp;#8221;
 华生的回答没有任何哲学意味，所以这则&amp;#8221;世界上最好笑的笑话&amp;#8221;并不名副其实。我听说过这样一个更好的回答。华生说：&amp;#8221;我看见成千上万的星星，从而想到人类在宇宙中是多么的渺小，是多么的微不足道。……&amp;#8221;。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>考试作弊</title>
      <link>https://d5.work/posts/cheating/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2005 18:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/cheating/</guid>
      <description>我一直认为，中国人是最聪明的种族，尤其是在官场中，我们的公仆表现出来的智慧总是出人意料。当然这样说并不是否认其他有智慧的人。有一些人的智慧是无师自通的，然而更多的人是有教师在传授才能得到。根据这样的理论，容易得到这样的一个结论，那就是教师应该比他的学生们智慧要高。管理教师的官员们应该比教师的智慧要高。只有这样才符合普通意义上的逻辑。不过也许有例外。
比如说考试作弊这个问题。谁都知道现在的学生们奉行的是不得不抄，能抄则抄，所以调查显示82.7%％大学生曾有作弊行为。虽然作弊猛于虎，但是学校似乎总是没有良策一筹莫展。不过现在有聪明的人想出办法来了。那就是“连坐”。具体的办法就是一人作弊全班成绩取消。这和很久以前我们的老祖先实施的统治手段是类似的。一人犯了事，要连累到其他无辜的人。所以有良心的人犯事以前不能不考虑激起众怒的后果；另外，因为有了被连累的可能性，所以其他的人不得不将眼睛睁大来发现有嫌疑的人，若谁要冒天下之大不韪蠢蠢欲动，那就不客气了，给他来个当头棒喝。新闻中说，这种一人作弊影响全班的惩罚机制引发了一些争议，有人认为此规定会连累一些无辜学生，对此，学校有关负责人称，这种惩罚规则，将极大增强学生的集体荣誉感和班级观念。从亲身经历来看，我个人觉得这最后一句话真是精辟，没有智慧的人几乎没有机会说这样的话。由于法制观念的增强，学生们大多明白这样一个道理，那就是法不责众。我在学校里也经历过全班集体作弊的壮烈场面，后来因为作弊的人太多，学校要处分也不好下手，最后只好是不了了之。所以集体作弊却是能“增强学生的集体荣誉感和班机观念”。不过学校领导的智慧实在是在我之上，所以他们还有其他的手段。比如学工部、教务部等相关部门将对无人监考考场进行不定时巡视。考场还将进行全程录像。尤其是全程录像，实在是构思精巧。这和超市里防贼是一样的道理。不过在超市里偷东西你的邻居还是不会被追究责任的。
从这个例子中，我们可以得出的结论是。有些人自以为很聪明，所以他要拿你当作贼一样防卫，但是他又告诉你，我对你很放心。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2046/1</title>
      <link>https://d5.work/posts/2046-1/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Oct 2005 10:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/2046-1/</guid>
      <description>今年是公元2046年。我是一名小报编辑。
上世纪有人曾经这样说：我们只能了解30年的历史，过了这个期限，无论是以前还是以后，我们都无法把握，也无法理解。我觉得这句话很酷，因为它似乎告诉我们一个真理。但是这个真理是什么内容，我却无从察觉。这个人毕竟生活在30年前。不管是30年前，还是今天，人类都必须依靠劳动来获得食物和住所，所以要工作、上班。我也不能例外。我是一名小报编辑。而编辑这份工作对于我来说，实在是再合适不过了。你可以想像得出来的是，作为一个编辑，上班的时候是无须到处奔波的，所以免除了身体上的辛苦；再者，我的日常工作只是看看别人的稿件就可以，顺眼的留下来，不顺眼的当然是枪毙掉了，这样跟着感觉走的风格就叫做审美，同时也是不需要动脑筋思考的，这样就把精神上的疲劳也免除了。所以我说这份工作很合我的胃口，因为我本身很懒。
今年我24岁。24岁意味着这又是一个本命年。而本命年在老一代人口中代表着不吉利的意思。流年不利，所以我要小心。我非常小心，随身的公文包里携带着所有能帮助救命的物品。比如一枚银针，因为银针能够试出食物里是否含有毒药，这是我看小说知道的，所以说多看书还是有好处的。另外包里还放有创口贴，一把匕首，甚至一瓶杀虫剂。你总不能不防范那些对你产生危险的事物，即使是一只虫子。我小心翼翼，狠不得把自己也像那个著名的人一样，装在套子里。但是不行，这个城市的空气无比的炙热，何况，我还怕热，每一个胖子都怕热，不管是小胖子还是大胖子。我小心翼翼的另外一个表现是，说话的时候谨慎再三。这说明我知道祸从口出的道理。每一次和同事或者领导交谈的时候，我都要冥思苦想寻找合适的词汇来表达。这样的场景多了，大家都以为我得了口吃，或者是精神恍惚。以此来推断我将来是个怕老婆的人。实际上不是的，在沉默的空隙中，我的大脑飞速思考，竭力搜索所有合适表达的词语。如果你能钻进我的大脑看的话，就可以看到一台湿漉漉的马达在疯狂地运转，甚至能听见轰鸣的声音。这台机器产生的许多成果并非都是合格的，还需要舌头和嘴唇来把关。这样的情形在不了解原因的眼中看来，这个人就是口吃。其实他们不懂，这叫做审查。
现在我来说一下我工作的情况。毕竟这是我所有日常的举动中，唯一能赚钱的行为。我上班以后的第一件事情就是打开电脑，虽然是用手机来遥控，但手机却是用指纹来开启的，所以这台电脑还是一部打卡机。这让我对它产生了抵触情绪。我当然不希望在一台打卡机上工作。但是没有办法，除了老板以外，所有的人都是这样。连清洁工的拖把都需要启动才能使用，何况是其他人。电脑启动以后，它无比聪明，把所有的投稿都自动送到桌面上来，除非你不用眼睛看显示屏，否则你无法回避。说老实话，其实这台电脑比我们所有的编辑加起来智商都要高，当然加上老板以后，它就敌不过了。因为它是老板用钱买来的，所以它就不能比老板聪明。有这么聪明的电脑，当然我们工作就非常轻松了，甚至可以边梦游边审稿。如果你在梦游的时候犯了错误，电脑就会提醒你：这里这样不太好吧。声音委婉而坚决，不能不让你觉得羞愧。老板把这些电脑从商场买回来的时候就说了，如果你们还没有这些方脑袋的家伙能干，你们应该觉得惭愧。但是我们不惭愧，惭愧就要主动申请辞职，这就很麻烦。我们工作的时候一般不会去梦游，所以我们基本上聚在一起聊天打牌。旁边几台电脑在呼呼地运行，碰到难题，几台电脑甚至和要低声讨论一下。当然声音没有我们打牌那么响亮，否则就调成静音，让那些方脑袋的家伙变成哑巴。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>智慧的故事</title>
      <link>https://d5.work/posts/stories-of-wisdom/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2005 04:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/stories-of-wisdom/</guid>
      <description>有这样一个故事，是关于智慧的：
 从前，所有的智慧都掌握在一个人手里，因此他非常容易就成为了大家的主宰，我们姑且称他为国王吧。这个国王是一个极端小气的人，不愿意和别人分享他的智慧。同时也是一个胆子非常小的人。因此，他就很害怕在他睡着以后，别人来把他的智慧偷走。要知道，如果一个人能控制某些东西，就会理所当然地认为这些东西是他自己个人的，这种类型的东西有很多，比如故事中的智慧，比如权力。所以他绞尽脑汁想把所有的智慧藏起来，不让他人找到，这样就没有人可以把智慧从他手中夺走，也就不再会有人比他更有智慧了。这样想好了以后，国王找了一个陶罐子把所有的智慧装在了里面，然后封了盖子。剩下的事情就是找到一个合适的地方来埋藏这个罐子了。我们说过，这是一个有智慧的人，是一个王国中唯一有智慧的人，所以也只有他能够思考。他想了许久，觉得还是树上比较安全，当然，埋在泥土里也是一个不错的主意，但是国王总是觉得放在树上更安全。众所周知，有智慧的人思考的方式和其他人是不同的，我们只能原谅他们。
国王来到一棵很大的树下，把陶罐绑在身上，开始爬树。要知道，所有的智慧加起来也是有很多分量的，所以罐子就显得有点沉重。不幸的是，国王把罐子绑在身下了，这样对进行爬树的动作来说就会带来许多障碍。正确的做法应该是把罐子绑在背后。另外众所周知的是，有智慧的人做事的方式也和其他人是不同的，我们也只能原谅他们。
这个时候，恰好有一个牧童从树下走过，看到这个情景于是哈哈大笑。这个情景是这样的：一个大胖子，大肚子下面绑着一个大罐子在吃力地爬树。牧童觉得滑稽，于是笑了起来。这件事情告诉我们：有智慧的人做的事情即使在孩子眼中看来，也是非常可笑的。笑过之后，这个牧童就告诉国王，把罐子绑在背后就会方便许多。这让国王大吃一惊。因为牧童说的话明显含有某些智慧的意味，而国王却一直以为所有的智慧都装在他身下的那个陶罐里了。国王吃惊的结果是，他从树上掉了下来。这倒不怎么让人吃惊，要知道，在爬树的时候，听到吃惊的事情你也会掉下来的。这里需要特别指出的是，国王使用的罐子并非是不锈钢做成的，只是用陶土烧制的，所以坚固有限。于是这个罐子也摔破了。我在这里说&amp;#8221;也&amp;#8221;是因为国王自己也摔破了。罐子里的智慧没有了约束，就满天飞舞。从此再也不受国王的掌握了。
这个故事的结局是这样的：大家从此以后就有了自己的智慧了。
 这样的故事其实还有很多，但是我不想讲。因为讲出来对人没有好处。我只是知道，用可以打破的罐子把人民需要的东西装在里面是不可取的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>堵车</title>
      <link>https://d5.work/posts/traffic-jam/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Apr 2005 20:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/traffic-jam/</guid>
      <description>一向以为堵车是大城市的灾难，没有想到我在身处的小城镇也遭遇了这样的事情。早上起来，就听见楼下有许多车喇叭声，觉得很奇怪，怎么居民区变成公路了？往下一看，原来堵车了。我们知道，走捷径能够节省许多的时间和汽油；问题是，大家都知道了这样一个道理，所以走捷径的人也不少，人们都像赶鸭子一样赶了过来。不幸成为捷径的居民区就这样堵上车了。
我从容地洗漱完毕，然后踱到楼下，找到一辆要乘坐的公交车，找了个座位坐了下来，然后拿出手机开始打游戏。我知道前面的车龙还长着呢，要想等到开动，还需要一段时间。果不其然，经过漫长的等待后，从队伍的前面传来噩耗，因为这条捷径严重影响了正常的交通，所以交管部门不允许通行了。没有办法，公交车只能掉头从另外一条路走回去，然后转到大道上去。我终于体会到了什么叫做南辕北辙，倒行逆施了。
大道作为堵车的根据地，情况当然更加不容乐观。车流好象得了便秘一样，蠕动几乎是原地踏步。司机索性把车门打开，跳下去蹲在路旁边抽烟。与此同时，我打的游戏正在势如破竹地闯关成功。这样鲜明的对比让人感觉无所适从。梦总有惊醒的时候，噩梦也不例外。等到终于到站了，才发现本来只要十几分钟的路程，足足走满了两个小时。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>王小波（2）</title>
      <link>https://d5.work/posts/wang-xiaobo-2/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Feb 2005 02:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/wang-xiaobo-2/</guid>
      <description>王小波是我的初中同学，我们还是同桌。老师把我们安排在一张桌子上，并不是因为我们都瘦，而是我们有互补的可能性。这是我一转头想到的。我们的背后坐着两个女生，一个漂亮，另外一个本着互补的原则，所以就不漂亮。我由此就猜出了老师的不良居心是什么了。为了省事。写到这里，王小波已经不重要了，他的重要性在女生面前没有办法体现。那时大家都纯洁得如同一本崭新的《诗经》一样。个个思无邪。我们的座位靠近窗台，清晨早读的时候，阳光就从窗户里斜射进来。那个不漂亮的女生（我已经忘记了她的名字，不漂亮的人名字也不好听。否则就是“盛名之下，其实难副”了），戴着耳机听流行歌曲，满脸的陶醉。当然，这种表情从旁观者看来，完全是视死如归的样子，因为老师就背着手在教室外的走廊里晃悠。她把生死置之度外，所以我们很佩服，于是希望老师跑进来教训她，演一场好戏给我们看。但是老师好象鸵鸟一样怕冷，在外面晒太阳不肯走过来，这让我们很失望，觉得老师丢掉了尊严，也让我们失去了一次看戏的机会。也许太专注了，她还得意地哼了起来。这就是变本加厉的作风。让我们更加恼火。所以我回过头去，准备履行被压迫者的义务斥责她。
那是一个冬天的早晨。在故乡，冬天晚上的月亮都出奇地大和明亮，使人怀疑这是它最后一次亮相，所以格外卖力。北风也呼呼地穿过树顶和屋脊，好象要把所有的房子吹倒。第二天早晨则照例晴朗，而学校也没有倒掉。因此还是要爬起来早读。在冬天的早晨不能呆在被窝里，就是被压迫了的明证。所以当我听见有人在我背后哼着我听不懂的小曲，更是火上浇油。这样说好象全无道理，幸好可以用“祸不单行”这个词语略微阐述一下。于是我把脑袋做了一次定点旋转，当然幅度不大。这时，阳光恰好从外面照射进来，从她的脸庞掠过，在我的视网膜上成像。我的瞳孔里映射出的是一副动人景象。这么一个正当最好年龄的女子在阳光中，旁若无人地欣赏自己的音乐，而冬日微暖的阳光正打在她的脸上，肩膀和披散的发梢上。眼眉低垂，神情安详纯洁。所以我没有说一句话就把头转回来了。这是脑袋做过的一次无用功。
王小波在读高中的时候，和我在一间学校。所以就不是同学了，而是校友。但是他选读了文科。我非常怀疑他读文科的动机不纯。如果是出于对文学或者其他艺术的喜爱，或者出于对化学或者其他理科的厌恶，这都是美好的理由。我只是怀疑他听了别人的流言。因为有妖言惑众，说读理科的女生大多其貌不扬。好象窈窕淑女都跑去读了文科。但是我没有求证。
王小波还是和我同学的时候，每次返校，都骑着一辆很小的自行车。那辆自行车好象是一辆雄性自行车和一辆雌性自行车结合的产物。总之是小，你从很远的地方看，都看不到车轮。你只能看到王小波以一种坐姿前进，还以为这是最新的走路方法呢。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>王小波（1）</title>
      <link>https://d5.work/posts/wang-xiaobo-1/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Feb 2005 03:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/wang-xiaobo-1/</guid>
      <description>王小波是我的中学同学。一个人如果和另外一个伟大的人同名同姓，不知道是荣幸还是不幸。正因为伟大，所以这些文字看起来有伪造的嫌疑。但是，我可以指着口袋里的零用钱起誓：千真万确。当然，你可以乘机显示你的大度，宽宏大量地说：那倒不必。这样，我才可以继续写下去。幸与不幸，对于王小波来说，都不是问题。因为他生活在一片贫瘠的土地上。最有文化的那个人——一位教师，或者是周围的同学，甚至是我自己，都只知道王小波是一个男性作家，仅此而已。所以，我们当时也没有因为这点揶揄他，尽管他的作文总是做得一塌糊涂。这说明，无知会造成幽默的缺失。
我长久以来一直以为自己是最瘦的人，直到遇到了王小波。那时才体会了“天外有天，人外有人”的境界。所谓“没有最瘦，只有更瘦”表达的就是这层意思。王小波瘦得连骨头都没有了——如果我形容自己皮包骨头的话。也正是因为如此，所以同学们顺理成章对他名字中的三点水的偏旁视而不见，我们亲切地称呼他为“小皮”，宛如称呼家里飬养的宠物一样。我这样说，并没有对小波不尊重的意思。事实上，这个昵称比他的名字更可爱。王小波虽然不接受我们给他起的绰号，但是誓死捍卫我们给他起绰号的权利。这点让我们很感动。
我说的中学其实只是初中，晚上还要上自习课。自习课的意义在于老师可以跑到办公室里打牌，而学生只能坐在座位上看书做练习。并且老师还总是冷不丁地到教室里巡视，所以总是防不胜防。所以自习对于学生，相当于坐牢；对于老师，却等同于放牧。让人难以忍受的是，坐牢却没有放风的时间，所以怨声载道。每一个完整读过九年义务教育的人都有把牢底坐穿的潜力。我们的班主任却又别具一格，可能是觉得意犹未尽，每天自习课结束以后还要发表一片总结。一次，他综上所述说， “今天大家的表现还可以，男生比平时遵守纪律，当然女生更好”。这是每个男教师都会说的话，众所周知，除了某些女性，或是在某个地方做某些事情以外，一般来说，女性比男性更文静，这是一条公理。真实存在，却无法证明给你看。当时，王小波就说女生又不是字母组合etter！我们不懂得是什么意思，只好向他请教，他得意地解释。——有B就更好（better）。当然，如果你认为这个故事不下流的话，我就会告诉你我很疑心这些话不是王小波说的，而是我。因为当时我的英语成绩最好，虽然两年以后，我只认得三种基本的句型，再过两年，剩下的就只有26个字母了。但是目前我还相信是王小波说的，因为我没有证据，不能证明是我说的。这个故事也是一条公理，真实存在，却无法证明。
那时，王小波和我同桌。根据“近朱者赤，近猪者吃”的条款，我们可以推断出王小波渐渐变得聪明了，——也可以得出我越来越蠢的结论，幸好我们同桌的时间不长，不然我的智商全都转移到他那里去了，直到两个脑袋智力平均。我一直认为老师故意这样安排有他的不良居心，当然是什么居心我就不清楚了。把两个最瘦的学生放到一张桌子上，效果很滑稽。我们的桌子还可以腾出一半坐一个胖子。有天上课（不知道什么课），老师在黑板上写讲义，学生在下面抄笔记。我没有动笔，因为我觉得把书上的东西写到黑板上再抄回来实在是耽误工夫，浪费纸张。王小波也没有动。这说明“近墨者黑”。老师不时把眼睛瞅我们。眼光犀利，如同扔过来一个血滴子。我赶忙伏下头做一副认真书写状。王小波还没有发觉血滴子飘在脑袋上，依然自得其乐地左顾右盼。果然，老师发话了：“王小波，你的脑袋是不是电脑啊？”一般的理解这句话的意思是，你不用记笔记啊，你脑袋的存储功能够用啊。其实不是这样的，这样是误解。老师的意思是如果王小波的脑袋是电脑，那么他发出来的血滴子就不管用了，所以要问清楚。顺便说明一下，血滴子的结构是一根绳子加一个口袋组成，口袋里装有机关和刀片。使用的时候，把口袋套着人的头，一拉绳子，启动机关，刀片就把脑瓜切下来了，装在口袋里，拎着就可以走。毕竟，这个装置是针对人的脑袋发明的，而我们都知道，电脑的显示屏或者主机比人的脑袋体积都要大，所以我们老师要问清楚。我们老师说，凡事都要刨根问底，才是做学问的态度。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>方小玲</title>
      <link>https://d5.work/posts/fang-xiaoling/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Feb 2005 02:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/fang-xiaoling/</guid>
      <description>每个人一生当中都会做一些或者遇到奇怪的事情。如果你没有，那说明你正在长大，要么你根本不是人。王仙客和那个男人就有相同奇怪的举动，都在寻找一个女人。当然，这两个女人还是有一点区别的。一个尽管五迷三道，但客观存在；另一个存在与否却不得而知。这两件事分别叫宣阳坊的街坊们和我碰上了。那些街坊都死了几百年了，这说明我和死人一样浑身晦气。
那时好象是一个冬天的早上吧。我说好象的意思是时间过了这么久，渐渐淡忘了。毕竟，人的大脑神经元又不是电脑芯片。即使是电脑，还有数据丢失的情况呢。所以这段回忆变得和一些朋友一样不大可靠，有点模模糊糊，如同经过马赛克处理的三级片。后来，我才明白为什么有这样朦胧的记忆，原来事情发生在凌晨，当时我们精神恍惚。这时，一声男子的叫喊在楼道里响起：方——小——玲——。声音嘹亮高昂，和半夜起来遇上歹徒呼叫救命的腔调截然不同。这说明这个男人比较亢奋，即使是在一个冬天的清晨三四点。当然，这么早在楼道里练嗓子，也有不人道甚至虐畜的嫌疑——如果你经常把睡得很沉的人叫做死猪的话。果然，雄厚的男中音刚落下尘埃，就有人破口大骂：操你妈，半夜鬼叫！“鬼”马上不叫了，噤若寒蝉。过了一会儿，脚步声在走廊里由远及近传来，再过一会儿，房间的门就被推开了。
有经验的人一定可以发现，门这么容易被推开，那只能说明门没有锁上。事实上，我们平时都是敞开门睡觉的。这就说明我们一贫如洗，没有什么东西值得你晚上跑一趟。如果你因此认定我们缺乏安全意识，那就错了。不但如此，而且恰恰相反，这正是我们安全观念强的体现。如果房间着火了，门打开的情况下可以尽快逃离现场。这扇门脾气很坏，从外面进来不费吹灰之力，而从里面走出去，却比越狱还困难。房间里堆满易燃物品，比较危险，门打开正是对自己的性命负责的表现。你不要以为我在胡说八道，这是宿舍里一哥们的经验之谈。经验一般都比较值钱，何况是用钱买来的经验。
男子在门口探进半边身子来，张望了一会，然后问道：方小玲在不在啊。我们吃了一惊，立刻答道：不在不在，她刚刚出去了。这是一种急中生智，和半夜起来遇上抢匪把钱包主动上缴一个道理——如果你身上带着钱包的话，当然你带着，不然就要挨揍了。男子迟疑了一会，上下打量了我几眼，又问道：你是不是方小玲啊？他专门问我并不是说明我看起来容易欺负，而是因为我的床铺最靠近门边上。这是方便房间着火以后，可以第一个跑出去。我没好气地回答他：不是，都说了她刚才出去了。故事讲到这里，至少说明三个问题。第一，楼下的保安又不知跑哪里去偷偷睡觉了。第二，我们缺乏同情心。第三，这个男子非疯即颠。这并不是我的个人看法，而是大伙坐在床上边抽烟边集体讨论出来的智慧结晶。在一片吞云吐雾中，我不禁心中疑惑：方小玲是谁？
如果这个男子年轻一点，我们可以设想他被一个叫方小玲的女孩给飞掉了，因此痛不欲生，进而神经错乱。这样设想有点牵强，从他的稀疏的头发和肥胖的身体看来，一副国家干部的模样。但是衣着简朴，所以知道不是人民的公仆。还有另外一种推测，他在寻找离家出走的女儿。
我一直做这样毫无意义的猜想，是因为自己的固执，你可以说是一种偏执。固执有许多的优点，至少可以节省换一个想法所消耗的脑力。但副作用也显而易见，比如发现跑进死胡同的沮丧。我曾经执着地爱着一个女孩，我们不妨称呼她为方小玲。我对方小玲的爱是如此的忠心耿耿，以至连自己都得意洋洋。但方小玲不这么看，她老是说，你怎么这么懒，连换一个人喜欢的念头都不愿动。我觉得这样说是对我忠贞爱情的侮辱，不爱听，于是假装不搭理她了。没想到这正中她下怀，她跑去和一个小眼睛男人结婚了。这说明有的女人不但心狠，还很聪明。当她变了心以后，就会用激将法。所以做男人，一定要立场坚定，要坚持自己的节操。后来，我还是原谅了方小玲，我以为她变心是因为被诱惑了。看她把孩子生下来以后是不是要离婚，然后，我再做打算。——顺便说一句，方小玲怀孕了，挺着个大肚子走来走去还眉开眼笑，真丑。——不过这比较困难。而我又缺乏挑拨离间搬弄是非的天赋，所以是难上加难。
现在回头说我们为什么鉴定这个男子疯掉了。理由并不是他三更半夜跑来跑去，梦游的人经常干这事，我们隔壁宿舍就有一个，所以他们睡觉以前在地板上撒上许多图钉，第二天起床再扫起来。说他疯的理由是他跑倒男宿舍寻找女人，假如方小玲是一个女人的名字的话。（方小玲也必须是女人，不然我就爱一个男人那么长时间，那太恶心了）。不过，从历史的角度来看，因为以前有人留宿异性，所以这个男人并不算十全十美地疯。俗话说，人无完人就是这个意思。故事讲到这里就结束了。
需要说明一点的是，以上故事，纯属虚构。如果有雷同的话，那就是巧合。这种巧合比这个男人寻找的女人和我爱过的女人同名同姓还要来得更具幽默感。还有，聪明的你一定看出来了，我写这些文字的时候，不自觉地受到别人行文风格的左右。这说明榜样的力量是无穷的，也说明我的思想单纯得如同游乐场里的木马，人人都可以控制。并且还是免费的，如同你抢劫半夜起来的那个人一样。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>纪念Lola</title>
      <link>https://d5.work/posts/memorial-lola/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2005 01:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/memorial-lola/</guid>
      <description>Lola不是某人的英文名字；而是一个ID，一个游戏Counter-Striker玩家的ID。
那个时候，我们是一群夜游动物，白天栖息，夜色笼罩下来，才四处出没。把日夜颠倒，时间已经没有了什么意义。疯狂地玩着电脑游戏，彻夜不眠。浑然不顾眼睛红肿，脸色暗淡。Lola也是其中的一个。深秋来临的时候，我还不认识他。只是在游戏的时候，从一个ID的疯狂frag和肆意的笑声中，了解有这样一个人存在。这个Player偏执地喜爱着AWP，一枪致命的狙击。任何一个对这款游戏有感情的人都明白，使用这件武器的时候，有着怎样的张扬和飞扬跋扈。一颗子弹飞出枪膛以后，你可以预见到结果，那声轰然的响声，带给玩家绝妙的快感。Lola在lan上或者internet上，身影经常闪现。经常遇见，然后就熟悉了。但是，离开游戏，依然是陌生人，不识面目。这样过了许久。一天，另外一个Player指着正在大笑的一个小平头说，那个人就是Lola。我微微地怔了一下。在印象中，这个喜欢做恐怖分子的家伙应该长相野蛮才合乎逻辑。但是完全不是这样。这是一个戴着眼镜的小平头，说话也并不粗鲁。就这样，大家慢慢熟悉了。见了面，互相打个招呼问候。再后来，在学校的游戏论坛上，看见Lola发的许多帖子，对这个瘦瘦的孩子有了多一层了解。虽然也在论坛上胡乱灌水，但还是有许多的文章值得阅读。他谈论摇滚音乐，感伤地回忆自己曾经的女友——有过他的孩子的女孩，写了很多的文字来缅怀。他还写道，以后不再游戏了，要好好读书，这样才不会辜负父母家庭的期望。后来，我离开了学校，断绝了关于这个城市的消息。
几个月以后，我在千里之外的另一个城市，得到了Lola的死讯。
他从教学楼的五层楼顶往下跳的，如同飞翔一样，扑向大地。医护人员把他抬往医院，一路上留下了点点滴滴的血迹，触目惊心。在他的口袋里留着一封遗书，写给他父母的。他说，他最终还是辜负了他们的苦心，沉溺游戏无法自拔，惟有以死来结束这个无法摆脱的命运。在这个冬天的异乡，听到这样的述说，让我觉得异常寒冷。我再一次登陆以前的那个论坛。果然，关于他的自杀，除了表示沉痛的哀悼，更多的还是惋惜。许多熟悉的ID再一次聚集在一起，大家纷纷发表自己的言语，祝愿他在另一个世界一路走好。他的朋友甚至询问他为什么有勇气从那么高的地方坠落下来，却没有勇气来承受自己的命运。但是，他再也听不见这样的问话了。他的ID再也不会登陆了，他在QQ上的头像再也不会亮起来，永远只有属于他的黑白色。所有人，再也听不到他夸张的笑声了，看不到他洋洋得意的表情了。后来，从论坛上得知，他的家庭是有很深背景。恐怕，Lola也是因此才背上了解不开的包袱。看到他自己发布的照片，一个男子，张开双臂，站在新疆的一座山顶上。风很大，吹着他的衣服飘动。脸庞年轻而模糊。时至今日，我依然不知道他的名字，我们之间只有一种称呼，那就是游戏中的ID。
那个冬天，天上的云象冻住的河流。灰色地浮在天边一动不动。我们早上从网吧里出来，空气泠冽。早起晨读的学生步满校园。我看了一眼Lola剪得短短的平头，问他，你头不冷啊。
他没有答话。看了看远处的天。太阳快升起来了。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>