<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Uncategorized on D5</title>
    <link>https://d5.work/tags/uncategorized/</link>
    <description>Recent content in Uncategorized on D5</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 14 Nov 2006 04:47:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://d5.work/tags/uncategorized/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>原谅背叛</title>
      <link>https://d5.work/posts/forgive-betrayal/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Nov 2006 04:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/forgive-betrayal/</guid>
      <description>大多数正常的人在疼痛面前无法抵挡。
虽然从科学的角度已经被证实，在一般情況之下，疼痛是保护我们身体的一种机制。当我们的身体受到伤害时，疼痛的感觉会使我们因为感觉而本能地将身体移开，以避免我们的身体受到进一步的伤害，所以说疼痛是一种自我保护的机制。虽然如此，但是疼痛所造成的不舒服感觉，却让许多人欲去之而后快，甚至有人是&amp;#8221;痛不欲生&amp;#8221;，难怪英国著名的医师保罗班德说：&amp;#8221;疼痛是上帝所恩赐，却没有人想要的礼物。&amp;#8221;在《一九八四》中我们看到作者绝望地写道：&amp;#8221;不管什么原因，你无法希望增加痛苦。对于痛苦，你只能有一个希望：那就是停止。天下没有比身体上的痛苦更难受的了。在痛苦面前，没有英雄，没有英雄。&amp;#8221;在身体疼痛的压迫下，如果背叛能够让它停止，那么，我们选择背叛就成了顺理成章的事情。同样在《一九八四》中，曾经以为没有任何力量能够将两个人的心分开，让对方背叛自己的两个人，从101室出来以后，见面的第一句话就是，&amp;#8221;我出卖了你，&amp;#8221;她若无其事地说。&amp;#8221;我出卖了你，&amp;#8221;他说。
以前看关于革/命英雄们的故事，都是在敌人的行刑室里视死如归，在刑场上谈笑自若，心里敬佩得五体投地；相反地，对于一看到刑具就大叫：&amp;#8221;我投降&amp;#8221;的叛徒打心眼里鄙视。有趣的是，在影视上表现出来的，几乎所有的叛徒背叛以后，发型就变成了标志性的五五开的分头。以至于小时侯，我们称呼中分的发型为&amp;#8221;汉奸头&amp;#8221;。现在明白，大多数从战争中走过来的无/产/阶/级/革/命家从来没有被捕入狱的经历，即使有过，那也是因为他们当时是没有任何利用价值的一群人。真正战胜了疼痛而保持立场不变的人也许有，这是被洗过脑的人们，我们不能把他们归为&amp;#8221;大多数正常的人&amp;#8221;。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>两种人</title>
      <link>https://d5.work/posts/2-kinds-of-people/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2006 06:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/2-kinds-of-people/</guid>
      <description>很小很小的时候，通过看电视，看学校组织的电影，看连环画，看故事书，我知道了人可以分为两种：好人和坏人。好人好得一塌糊涂，坏人坏得咬牙切齿。不过，尽管很小，我还是欣喜地看到，原来好人和坏人是相互转变的。好人可以变成十恶不赦的坏人，坏人可以变成百年一遇的好人。好人变坏的原因多种多样，比如受了刺激，或是为了某种利益等等；而坏人变好的理由大多是相同的一个：受到了感化。这正如托尔斯泰说的：幸福的家庭是相似的，不幸的 家庭各有各的不幸。长大了，学习了生物学以后知道，人其实更应该分为这样两种：活人和死人。由于年少无知的缘故，我一直以为活人和死人的转化是单向的，过程是不可逆的，即活人可以死，但死人却不能活，否则就是诈尸。连妙手回春的转世华佗们都不能起死回生，更别指望先拿红包再干活的白衣们。人们说，好死不如赖活，这充分说明大众早就认识到了这一点，所以对死亡如此害怕。活着如同坐上了没有回程的列车。正是由于无知，我在很长的时间里，都是怀着这样的想法的。但是后来证明我错了，有诗为证：
 有的人活着，他已经死了。
有的人死了，他还活着；
——臧克家《有的人》
 这可以从《神雕侠侣》中的林朝英和《天龙八部》中的萧远山、慕容博等人的故事中得到印证。不过，如果单纯从自然人的角度来分类，则对人的社会性是一种漠视。所以我们还可以从不同的视角将人分为穷人、富人，佣人、主人，群众、公仆等等。
但是有人说，世界上其实有三种人：会数数的人和不会数数的人。确实有三种，这种人如同密码箱的夹层一样，处在两个极端的人群中间，甚至有机会在两端摇摆。比如&amp;#8221;伪君子&amp;#8221;，在好人和坏人之间游弋，游刃有余。比如准罪犯说的狠话：&amp;#8221;让你求生不得，求死不能&amp;#8221;，表明他有能力将一个人置于活人和死人的中间状态。再比如人妖。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>考试作弊</title>
      <link>https://d5.work/posts/cheating/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2005 18:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://d5.work/posts/cheating/</guid>
      <description>我一直认为，中国人是最聪明的种族，尤其是在官场中，我们的公仆表现出来的智慧总是出人意料。当然这样说并不是否认其他有智慧的人。有一些人的智慧是无师自通的，然而更多的人是有教师在传授才能得到。根据这样的理论，容易得到这样的一个结论，那就是教师应该比他的学生们智慧要高。管理教师的官员们应该比教师的智慧要高。只有这样才符合普通意义上的逻辑。不过也许有例外。
比如说考试作弊这个问题。谁都知道现在的学生们奉行的是不得不抄，能抄则抄，所以调查显示82.7%％大学生曾有作弊行为。虽然作弊猛于虎，但是学校似乎总是没有良策一筹莫展。不过现在有聪明的人想出办法来了。那就是“连坐”。具体的办法就是一人作弊全班成绩取消。这和很久以前我们的老祖先实施的统治手段是类似的。一人犯了事，要连累到其他无辜的人。所以有良心的人犯事以前不能不考虑激起众怒的后果；另外，因为有了被连累的可能性，所以其他的人不得不将眼睛睁大来发现有嫌疑的人，若谁要冒天下之大不韪蠢蠢欲动，那就不客气了，给他来个当头棒喝。新闻中说，这种一人作弊影响全班的惩罚机制引发了一些争议，有人认为此规定会连累一些无辜学生，对此，学校有关负责人称，这种惩罚规则，将极大增强学生的集体荣誉感和班级观念。从亲身经历来看，我个人觉得这最后一句话真是精辟，没有智慧的人几乎没有机会说这样的话。由于法制观念的增强，学生们大多明白这样一个道理，那就是法不责众。我在学校里也经历过全班集体作弊的壮烈场面，后来因为作弊的人太多，学校要处分也不好下手，最后只好是不了了之。所以集体作弊却是能“增强学生的集体荣誉感和班机观念”。不过学校领导的智慧实在是在我之上，所以他们还有其他的手段。比如学工部、教务部等相关部门将对无人监考考场进行不定时巡视。考场还将进行全程录像。尤其是全程录像，实在是构思精巧。这和超市里防贼是一样的道理。不过在超市里偷东西你的邻居还是不会被追究责任的。
从这个例子中，我们可以得出的结论是。有些人自以为很聪明，所以他要拿你当作贼一样防卫，但是他又告诉你，我对你很放心。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>